No. 1582 [cf. Nos. 1579(I, 15), 1581]

菩薩善戒經卷第一

宋罽賓三藏求那跋摩譯

菩薩地序品第一

如是我聞：

一時佛在舍衛國須達多精舍祇陀林中，與大比丘僧五百人俱，菩薩千人。爾時世尊即告無量諸菩薩言：「誰能於此後惡世時受持擁護阿耨多羅三藐三菩提？誰能護法？誰能教化一切眾生？」爾時彌勒菩薩即從座起，偏袒右肩右膝著地，長跪叉手白佛言：「世尊！我能於後惡世之中，受持擁護阿耨多羅三藐三菩提，能護正法，能化眾生。」師子菩薩復作是言：「世尊！我亦能以種種方便攝持眾生。」金剛菩薩言：「世尊！若有眾生當墮三惡道，我能遮持令不墮落。」文殊師利復作是言：「世尊！若有眾生，凡所求索我悉能令一切具足。」智幢菩薩復作是言：「我能惠施眾生大智。」法幢菩薩復作是言：「世尊！我能以法普施眾生。」日光菩薩言：「世尊！我能施於眾生安樂。」月光菩薩言：「世尊！我能教化一切眾生令修福德。」善護菩薩言：「世尊！我能教化一切眾生令不放逸。」無盡意菩薩言：「世尊！我能教化一切眾生，悉令知見無盡界義。」月子菩薩言：「世尊！我能惠施一切眾生無上安樂。」善月菩薩言：「世尊！我能施於一切眾生安樂之因。」觀世音菩薩言：「世尊！我能救護眾生怖畏。」得大勢菩薩言：「世尊！我能令彼未度者度。」眾善菩薩言：「世尊！我能令彼不調者調。」善意菩薩言：「世尊！若有眾生墮在畜生，我能教化令其調伏。」不樂菩薩言：「世尊！我能施於愚者智慧。」光聚菩薩言：「世尊！我能令彼下根之人令得上根。」不諦菩薩言：「世尊！我能示彼狂者正道。」樂見菩薩言：「世尊！我能施於無量眾生無量安樂。」釋幢菩薩言：「世尊！我能令彼受苦眾生常憶苦事。」不可思議解脫菩薩言：「世尊！我能令彼餓鬼眾生遠離飢苦。」聖光菩薩言：「世尊！我能令彼不調者調。」維摩詰菩薩言：「世尊！我能壞彼眾生疑心。」光明菩薩言：「世尊！我能閉塞三惡道門。」金剛功德菩薩言：「世尊！我能令彼異解眾生悉作一解。」無量行菩薩言：「世尊！我能施彼眾生無漏之道。」無所畏菩薩言：「世尊！我能壞彼種種怖畏。」寶功德菩薩言：「世尊！我能顯示一切眾生功德寶藏。」善意菩薩言：「世尊！我能以此微妙軟語調伏眾生。」淨光菩薩言：「世尊！我能以愛調諸眾生。」寶賢菩薩言：「世尊！我能令彼一切眾生憶過去世。」高貴德光菩薩言：「世尊！我能令彼懃修精進。」善功德菩薩言：「世尊！我能令彼苦惱眾生悉得解脫。」寶手菩薩言：「世尊！我能施彼無量眾生種種諸寶。」意珠菩薩言：「世尊！我能壞彼眾生貧窮。」破結菩薩言：「世尊：我能壞彼眾生煩惱。」金光明菩薩言：「世尊！我能示彼邪偽眾生真實之道。」功德色菩薩言：「世尊！我能令彼諸乘眾生皆住一乘。」法意菩薩言：「世尊！我能令彼悉得法眼。」金剛子菩薩言：「世尊！我能壞彼眾生惡業。」法增菩薩言：「世尊！我能如法攝持眾生。」無名菩薩言：「世尊！我能令彼一切眾生遠離三毒。」月勝菩薩言：「世尊！我能示彼眾生善方便。」師子意菩薩言：「世尊！我能以法施於眾生。」師子吼菩薩言：「世尊！我能破壞眾生疑網。」香象王菩薩言：「世尊！我能於後惡世之中示眾生夢令壞煩惱。」

爾時舍利弗作是思惟：「甚奇甚特，諸菩薩事不可思議。」復白佛言：「世尊！若有菩薩懃修精進具足方便而能種種利益眾生。世尊！如是等菩薩摩訶薩，眾生云何乃從是人乞索頭目髓腦血肉及諸所須？世尊！我今定知如是乞者即是菩薩摩訶薩也。」

佛言：「善哉善哉。舍利弗！實如所言。唯諸菩薩乃知菩薩，實非聲聞緣覺所及。舍利弗！菩薩摩訶薩雖復現佛種種神足，終不捨於菩薩之心。舍利弗！若有長者生憍慢心，菩薩現作長者之像，破彼慢故。若至那羅延及端正人有憍慢者，悉現其身壞其憍慢。若得聖法示以大乘。何以故？離一解脫更無異解脫故，是故名如來。舍利弗！在家菩薩修集二施：一者法施；二者財施。出家菩薩修集四施：一者筆施；二者墨施；三者經施；四者說法施。出家菩薩具足成就是四施已，能調其心，破壞憍慢、修集忍辱。舍利弗！出家菩薩具足忍辱，則能受持菩薩禁戒。又復具足三種惠施，乃能受持菩薩禁戒：一者施；二者大施；三者無上施。施者，於四天下尚不悋惜，況於小物，是名為施。大施者，能捨妻子。無上施者，頭目髓腦骨肉皮血。菩薩具足如是三施，乃具於忍。具是忍已，則能受持菩薩禁戒。舍利弗！菩薩欲受菩薩戒時，先當調伏柔軟諸根，於生欲處不生欲心、於生瞋處不生瞋心、於生癡處不生癡心、於生畏處不生畏心。若自知具如是四事，則為十方諸佛所知，其人亦能知十方佛。舍利弗！若知不具如是四事受菩薩戒者，是人亦不得菩薩戒，亦誑十方現在諸佛及諸菩薩。

「舍利弗！菩薩有二種：一者從瞋因緣；二者從癡因緣。舍利弗！瞋者能作八大地獄因緣，癡者能為諸惡煩惱因緣。以是瞋癡二因緣故，能毀菩薩戒。舍利弗！若欲受持菩薩戒者，應先遠離欲癡瞋畏，六月晝夜獨處閑靜纖悔諸罪：『我某甲歸依佛、歸依法、歸依僧，歸依十方現在諸佛及菩薩僧，歸依釋迦牟尼如來。南無佛、南無法、南無僧，南無十方佛及菩薩僧。南無釋迦牟尼佛，南無金剛無壞身，南無寶光，南無無量自在王，南無無上林王，南無無上歡喜，南無寶火，南無寶月光，南無清淨，南無手懃精進，南無梵德，南無善功德，南無栴檀功德，南無光功德，南無阿叔伽功德，南無那羅延力，南無華功德，南無蓮華，南無財功德，南無念功德，南無善名，南無釋種王，南無無勝，南無無邊身光，南無無邊身，南無無動，南無大山王。如是等無量世間諸佛菩薩，常住在世宣說法化。唯願愍哀留心見念，若我過去無量世中及現在世所作眾罪不善惡業，若自作、若見他作心生隨喜；若取佛物法物僧物、招提僧物、現在僧物，若自取已、若見他取心生隨喜；若自造作五逆之罪，見他造作心生歡喜；若自造作十不善業，若見他作心生歡喜。以是不善業因緣故，當生畜生餓鬼地獄、若邊地人身、長壽天身，諸根不具、親近邪見、不值佛世。如是等罪今悉誠心求哀懺悔。如於現在釋迦佛前如來世尊真實知見，其智無礙淨眼無障，常為一切眾生證人。唯願觀我誠心懺悔，我從今日更不敢作。復次十方諸佛及諸菩薩至心諦聽！若我過去無量世中及現在世所修惠施乃至施於畜生一把，若我持戒乃至一念如是功德，悉以迴向無上菩提。如過去佛及諸菩薩發願迴向，如未來佛及諸菩薩發願迴向，亦如十方現在諸佛諸菩薩等發願迴向。』舍利弗！菩薩如是至心禮拜恭敬諸佛過六月已，若去若立若行若坐，十方諸佛示其身面，具足三十二相八十種好。雖示菩薩如是相好，而於法界初無動轉。何以故？如來真實知其心故。十方諸佛定知是人堪任受持菩薩禁戒修集慈悲，能壞魔眾轉正法輪，能調眾生宣說法界。以是義故，十方諸佛為是菩薩示現其身。舍利弗！如師子吼，猫狸能不？」

「不也。世尊！」

「若有不於無量世中無量佛所殖諸德本，能得受持菩薩戒不？」

「不也。世尊！」

「舍利弗！如香象王之所負擔，驢能勝不？」

「不也。世尊！」

「舍利弗！如日月光，螢火及不？」

「不也。世尊！」

「舍利弗！如毘沙門所有財寶，貧者等不？」

「不也。世尊！」

「舍利弗！金翅鳥飛，烏能及不？」

「不也。世尊！」

「舍利弗！若有能於無量世中無量佛所深殖德本，是人乃能受菩薩戒，了了見於十方諸佛。舍利弗！受菩薩戒已，若有客塵煩惱因緣犯可懺法，應當向諸佛懺。菩薩終不造五逆罪。若貪不息乃至生子，應於十方現在佛前滿足二年晝夜經常以慇重心求哀懺悔。若為貪心取佛物法物僧物，如本佛前二年懺悔。舍利弗！菩薩若以瞋恚因緣毀禁戒者，無有是處；以瞋因緣毀破禁戒得懺悔者，亦無是處。」

爾時優波離於其晨朝從禪定起，即詣佛所頭面作禮，右遶三匝却坐一面，白佛言：「世尊！如戒經中說，若我弟子有信者，於所受戒乃至失命終不毀犯。世尊現在若入涅槃，我當云何分別了知聲聞禁戒、緣覺禁戒、菩薩禁戒？世尊說我於持律中為最第一，我今不知毘尼方便，云何當說？今者多有大比丘僧、諸菩薩僧，唯願如來具示廣說。

「佛言！善哉善哉！優波離！至心諦聽，善思念之，當為汝說。優波離！聲聞戒因緣異，菩薩戒因緣異。聲聞戒心異，菩薩戒心異。聲聞戒莊嚴異，菩薩戒莊嚴異。聲聞戒方便異，菩薩戒方便異。優波離！聲聞戒淨非菩薩戒淨，菩薩戒淨非聲聞戒淨。聲聞之人乃至一念不求於有，名聲聞戒淨；菩薩若不求於有者，名大破戒，名不淨戒。聲聞求有，是名破戒，名不淨戒。優波離！菩薩摩訶薩於無量劫常處有中，心不生悔，名菩薩戒淨，非聲聞戒淨。以是義故，優波離！汝應宣說，聲聞戒急、菩薩戒緩；聲聞戒塞、菩薩戒開；聲聞戒中應說因緣，菩薩戒中則不應說。優波離！菩薩之人隨眾生心，非聲聞也，是故菩薩於戒小緩，聲聞護急。優波離！菩薩若於晨朝犯戒，猶故應念阿耨多羅三藐三菩提，自知罪過，晝夜三時皆應如是，是名菩薩戒。優波離！菩薩若時時犯，不名破戒；聲聞若時時犯，是名破戒、是名失戒、是名不得沙門道果。何以故？聲聞之人為壞煩惱懃行精進，不應毀犯。優波離！菩薩若於恒河沙等劫受五欲樂，亦不失於菩薩禁戒，不名破戒、不名失戒、不名不得菩提之果。優波離！菩薩不能於一世中盡諸煩惱，當以方便漸漸令盡。優波離！阿耨多羅三藐三菩提，要須無上大莊嚴力然後乃得，非一世得。是故如來不說菩薩於生死中而生悔心，亦不宣說永斷貪愛；為說喜法、甚深法、無疑法、空法，聞是法已樂於生死。」

優波離言：「世尊！犯有三種：一者貪；二者瞋；三者癡。菩薩所犯，何者為重？何者為輕？」

佛言：「優波離！若諸菩薩犯如恒河沙等貪，如是菩薩不名毀戒。若犯一瞋因緣毀戒，是名破戒。何以故？優波離！瞋恚之心能捨眾生，貪愛之心能護眾生。若愛眾生，不名煩惱；瞋捨眾生，名重煩惱。優波離！是故如來於經中說，貪結難斷不名為重，瞋恚易斷名之為重。優波離！難斷非重，菩薩常有；易斷重者，乃至夢中尚不為之。優波離！愚癡菩薩無有方便怖畏犯愛；菩薩有智善知方便，怖畏犯瞋不畏犯愛。」

爾時文殊師利白佛言：「世尊！毘尼者名為調伏，一切法性畢竟是調。如來何故宣說毘尼？」

「文殊師利！若凡夫人能知諸法畢竟調者，如來終不宣說毘尼；以凡夫人不知不解，是故如來為說毘尼。文殊師利！汝今何故不說毘尼？優波離欲得聞之。」

時文殊師利語優波離：「優波離！一切諸法畢竟調伏，一切諸法性不可污，一切諸法性無顛倒，一切諸法其性清淨，一切諸法不可宣說，一切諸法無有取著，一切諸法不去不來，一切諸法不可思議，一切諸法無有障礙，一切諸法本無有性，一切諸法無行，一切諸法不出不滅，一切諸法無有三世，一切諸法無有疑網。如是等法，佛悉覺知。」

優波離言：「世尊！如文殊師利所說，非了了說。」

佛言：「優波離！文殊師利常樂宣說如是解脫。」

優波離言：「世尊！云何名憍慢？」

「若菩薩言：『我有菩提心。我為菩提行六波羅蜜。我為般若修造諸行。菩提行深、聲聞行淺。菩提行淨、聲聞行不淨。菩提行畢竟、聲聞行不畢竟。』若復分別是聲聞法、是緣覺法、是菩薩法、是諸佛法，此名為淨、此名不淨，是名為道、是名非道，是名菩薩憍慢。」

菩薩地善行性品第二

「菩薩摩訶薩修集聖行行於善果。菩提之道有十法，則能攝取一切善法。何等為十？一者支；二者翼；三者淨心；四者行；五者有；六者因；七者器；八者地；九者方便；十者住。云何名支？謂菩薩性。菩薩性者，謂初發心及三十七品。何以故？菩薩摩訶薩發菩提心，乃是一切善法根本，是故名支。因此發心得阿耨多羅三藐三菩提，是故名因。因初發心決定必得阿耨多羅三藐三菩提，是故名性。菩薩摩訶薩因初發心故，得修行檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、毘離耶波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜。行六波羅蜜故，則得修行智慧莊嚴、福德莊嚴，修三十七助道之法，是故菩薩發菩提心名之為支。菩薩摩訶薩隨發心行具足，得阿耨多羅三藐三菩提，是故名支。菩薩摩訶薩若無菩薩性者，雖復發心懃修精進，終不能得阿耨多羅三藐三菩提。是故當知非因發心懃修精進有菩薩性，以是義故菩薩性者名之為支。菩薩雖有菩薩之性，若不發心懃修精進，則不能疾成阿耨多羅三藐三菩提。有菩薩性，發菩提心懃修精進故，則能疾得阿耨多羅三藐三菩提，以是義故，菩薩性者名之為支。又復支者名因，亦名為梯、亦名增長、亦名莊嚴、亦名依憑、亦名次第、亦名進行、亦名室宅。以是義故，性名為支。云何名性？性有二種：一者本性；二者客性。言本性者，陰界六入次第相續無始無終法性自爾，是名本性。言客性者，謂所修集一切善法得菩薩性，是名客性。而此經中以是二種名之為性，是二性者名之為支。又復性者，亦名為子、亦名為界、亦名為性。復有二種：一細、二麁。所言細者，無因而得。無因得果，故名為細。所言麁者，有因而得。從因得果，故名為麁。菩薩摩訶薩具足如是二種性者，勝於一切聲聞緣覺，況諸外道。以是義故，菩薩摩訶薩得名為勝。何故名勝？以清淨故。清淨有二：一淨智障；二淨結障。聲聞緣覺淨結障故名為淨，非淨智障。菩薩摩訶薩具足二淨，以是義故，菩薩性者得名為勝。

「菩薩摩訶薩復有四事勝於聲聞辟支佛等：一者根勝；二者行勝；三方便勝；四得果勝。言根勝者，菩薩摩訶薩本性猛利，緣覺性中、聲聞性鈍，是名根勝。言行勝者，聲聞緣覺為自度故修集善法；菩薩之人不自為己，但為眾生修集善法，施眾安樂大悲憐慇，是名行勝。方便勝者，聲聞緣覺唯能了知陰界諸入，不能了知十二因緣及處非處；菩薩方便則能善知一切諸法，是名方便勝。言果勝者，聲聞自得聲聞菩提，緣覺自得緣覺菩提，菩薩自得菩薩菩提，是名果勝。

「菩薩性者有六種印，以是印故一切眾生則得識知此是菩薩。何等為六？所謂檀波羅蜜乃至般若波羅蜜。以何義故檀波羅蜜名菩薩性印？菩薩摩訶薩本性能得如是捨心，於諸財物若多若少心不貪著，欲施施時及行施已悉生歡喜，隨所施物若多若少心無疑悔，若少施時亦無羞愧，若無財時常讚歎施。見有慳者能破其心，見行施者心生欣慶，歡喜踊躍如見父母。見來求者深自慶幸，若無財物應以身業供給長老父母諸師，應以喜語、軟語、法語、實語、正語，除破眾生妄語、兩舌、惡口、無義語，若有人問猶不說人長短過失，況於無問而自說耶。若有眾生怖畏王賊水火之難能為救解，知恩念恩受恩能報。受他寄付不令他疑，若是重寶心不貪著。於己物中心無悋惜，能食能衣惠施於人。能調欲心、耽䤄之心、調戲等心、貪伎樂心，修集慚愧。雖獲大寶不生貪喜，是名檀波羅蜜菩薩性印。

「云何尸波羅蜜菩薩性印？菩薩摩訶薩身口意業性自淨軟，於眾生中不起惡心恚害之心。若因客塵諸煩惱等造作眾罪，作已心悔，深生慚愧發露懺悔。於諸眾生起憐愍心作一子想，終不以手若杖若石加於一切。心常求覓真善知識，志樂供養父母師長耆舊宿德。破壞憍慢先意問訊，知恩念恩。若有乞者軟語慰喻。不以幻術誑惑眾生，終不樂以非法活命。常憙修集一切功德，教諸眾生廣修福業。見諸眾生所受諸苦，斷其命根打縛閉繫飢渴寒熱，菩薩爾時觀彼受苦如己無異。護持佛戒乃至輕微尚不故毀，況餘重者。能以十善教化一切，不樂見聞諸惡眾生鬪諍罵詈。所有三業常為眾生，終不自為。若有眾生具戒忍慧，樂與同行得柔軟心。無有害心、無不忍心，心常敬重所有諸戒。不誑眾生，無有兩舌及無義語。雖無問者尚讚人善，況有問者而當不說。尊重宗敬正實之語。是名尸波羅蜜菩薩性印。

「云何羼提波羅蜜菩薩性印？菩薩摩訶薩觀諸眾生，若有來打我是身者，我則不應加惡報之。何以故？我身非身，所謂身者名為真實，真實之身則不可打。而我此身是和合身，和合身者所謂不淨，於和合中少分見打多無所損，多無所損何故不喜？瞋者少分有瞋多分不瞋，多不瞋故云何名瞋？若和合打和合受者，誰打誰受？譬如二物相觸出聲。若我瞋者應當自瞋。何以故？以業緣故而得此身，以是身故受是楚毒。譬如有的，箭則著之。我若增長是瞋心者，則不能觀善惡等法。若不能觀善惡法者，必定當墮三惡道中。以是義故，若打若罵不應於他生瞋恨心。如是觀已，是名羼提波羅蜜菩薩性印。復次若見有打罵者，應於是人生一子想心無怨恨，是名羼提波羅蜜菩薩性印。

「云何毘梨耶波羅蜜菩薩性印？菩薩摩訶薩懃修精進，晨起夜寐不樂眠臥，終不觀於寒熱飢渴恐怖歡喜。凡所造作若是世事及出世事，要令究竟終不中廢，事若未果終不中悔。雖得他人恭敬供養，於己所修不休不息。於自己身不起輕心，言不能得阿耨多羅三藐三菩提，雖見世間難為之事終不退縮。是名毘梨耶波羅蜜菩薩性印。

「云何禪波羅蜜菩薩性印？菩薩摩訶薩至心樂觀諸法實義，樂住寂靜及無人處，樂離惡人增長善法，見樂靜者歡喜恭敬。雖有煩惱本性輕微，所有善心終不為於諸惡覺觀之所破壞，修集慈心視怨如子。若見眾生受大苦惱，生於悲心，隨其己力而為除斷，願諸眾生悉令安隱。身設受苦不生憂惱，若失身命及以財物、若繫若縛若打若擯，能自曉喻不失正念生於憂苦。專心聽法書寫受持讀誦解說，若他忘失能為誨示。以如是等至心因緣，於後世中不忘法界，是名禪波羅蜜菩薩性印。

「云何般若波羅蜜菩薩性印？菩薩摩訶薩了知一切世間之事，知諸方術及諸眾生所有言說。雖知此事，心不迷謬亦不放逸，不為外道之所誑惑，不隨邪見所說義理，是名般若波羅蜜菩薩性印。我今粗略說麁印相，後細印相諸佛所知。

「菩薩性者不可思議，成就具足諸功德事，清淨真實具足淨法。是故名上，亦名不動，亦名阿耨多羅三藐三菩提印。菩薩摩訶薩若不覩見惡法過患，則不得修一切善法。菩薩摩訶薩修上善時，若以客塵煩惱因緣墮三惡道，猶故勝於惡道眾生。何以故？菩薩性故。若以客塵煩惱因緣墮惡道者，能速破壞疾得出離；如其不出，不同惡道受於重苦。若受苦時，於諸眾生猶生大悲，以性因緣故得悲心。是故菩薩勝於一切三惡眾生。

「菩薩摩訶薩以四煩惱因緣故破壞淨法。何等為四？一者利重常恒；二者以是二結親近惡友；三者若於師所王主怨賊而生怖懼，故失善心起於煩惱；四者為身命故作諸惡法。以是四法，雖有菩薩摩訶薩性，終不能得阿耨多羅三藐三菩提。復有四事，雖有菩薩摩訶薩性，亦不能得阿耨多羅三藐三菩提。何等為四？一者不值善友佛及菩薩不謬說義者；二者雖值善友佛及菩薩，錯謬解義，不學菩薩所有禁戒；三者雖值善友佛及菩薩，隨順解義，不能學持菩薩禁戒；四者雖值善友佛及菩薩，隨順解義，學菩薩戒，善根未熟，未得具足莊嚴菩提，是故不得阿耨多羅三藐三菩提。菩薩雖有菩薩之性，若不具足如是四事，終不能得阿耨多羅三藐三菩提。雖復具足如是四事，無菩薩性而能得成阿耨多羅三藐三菩提者，無有是處。

菩薩地發菩提心品第三

「菩薩摩訶薩初發心時，立大正願，作如是言：『我得阿耨多羅三藐三菩提時，當大利益一切眾生，要當安置一切眾生大涅槃中，復當教化一切眾生悉令具足般若大智，是則名為自利利他。』是故初發菩提心者，則得名為菩提因緣，眾生緣因、正義緣因、三十七助道法緣因，攝取一切善法根本，是故菩薩名善大善、名實真實，亦名一切眾生善根，能破一切身口意等三業諸惡。一切世間所有誓願及出世願，無有能勝阿耨多羅三藐三菩提，如是誓願無勝無上。菩薩摩訶薩初發三菩提心有五事。何等為五？一者性；二者行；三者境界；四者功德；五者增長。是名為五。菩薩若能發菩提心，則得名為菩薩摩訶薩，定得阿耨多羅三藐三菩提修大乘行。是故初發菩提之心則能攝取一切善法。菩薩摩訶薩發菩提心，隨行漸得阿耨多羅三藐三菩提，若不發心終不能得，是故發心是阿耨多羅三藐三菩提根本。菩薩摩訶薩見苦眾生心生憐愍，是故菩薩因慈悲心發阿耨多羅三藐三菩提心，因菩提心修三十七品，因三十七品得阿耨多羅三藐三菩提。是故發心名之為支。發菩提心故行菩薩戒，是故發心為菩薩戒支。是故發心名根、名因、名攝、名果亦名為子。菩薩發心復有二種：一者畢竟；二者不畢竟。畢竟者乃至得阿耨多羅三藐三菩提終無退失，不畢竟者則有退失。退有二種：一畢竟退；二不畢竟退。畢竟退者，終不發阿耨多羅三藐三菩提心，不能推求修集其法。不畢竟者，求菩提心、修集其法。是菩提心有四種因。何等為四？一者若善男子善女人，若見若聞諸佛菩薩不可思議，爾時則生信敬之心，作是念言：『佛菩薩事不可思議。若佛菩薩不思議事是可得者，我亦當發阿耨多羅三藐三菩提心。』是故至心念於菩提發菩提心。二者復有不見諸佛菩薩不思議事，唯聞諸佛菩薩祕藏，聞已即生敬信之心。得信心故，為阿耨多羅三藐三菩提及大智故發菩提心。三者復有不見諸佛菩薩不思議事，亦不聞法見法滅時，便作是念：『無上佛法能滅眾生無量苦惱、作大利益，唯諸菩薩能令佛法久住不滅。我今亦當發菩提心，令諸眾生遠離煩惱諸大苦事，護持佛法久住於世。』為住世故發菩提心。四者復有不見佛法滅時，唯見惡世諸眾生等，具重煩惱貪恚癡等，無慚無愧慳悋嫉妬，愁憂苦惱不信懶惰。見是事已尋作是念：『大惡世時眾生大惡不能修善，如是惡時尚不能發二乘之心，況阿耨多羅三藐三菩提心。我今當發菩提之心，發是心已乃當教化一切眾生令發阿耨多羅三藐三菩提心。』是故菩薩於此惡世惡眾生中發菩提心。

「復有四因發菩提心。何等為四？一者性具足；二者善友具足；三者慈心具足；四者觀生死苦具足聖行，不畏菩提難行苦行。性具足者，菩薩性自具足、善友具足有四事。何等為四？一者善友諸根完具具大智慧，能示善惡不行邪道，是名善友具足。二者心不放逸，能破放逸、能閉惡道。三者自能具足菩薩禁戒轉以教他。四者不以下道轉他上道，不以小乘轉他大乘，不以修福轉他定慧。具足慧心復有四事。何等為四？一者或有世界有苦惱處，或有世界無有苦惱苦惱之處，菩薩發願往生其中，或見受苦若身自受，生於慈心為破其苦。二者生地獄中，或見受苦若身自受，亦生慈心為破其苦。三者生餓鬼中，或見受苦若身自受，亦生慈心為破其苦。四者生畜生中，或見受苦若身自受，亦生慈心為斷其苦。具足慈心復有三種，謂上中下。上者復有四事：一者觀生死苦；二者修慈悲心無有終始；三者性勇健心；四者得智慧心。復有四事。何等為四？一不放逸；二具足戒；三能忍辱；四者至心專念阿耨多羅三藐三菩提。復有四事。何等為四？一者等視眾生猶如一子；二者於怨親中無有分別；三者得堅信心；四者修行聖行。是為四。

「修集慈心有四種力。何等為四？一者內力；二者外力；三者因力；四者莊嚴力。菩薩摩訶薩至心專念阿耨多羅三藐三菩提，是名內力。為欲化度諸眾生故發阿耨多羅三藐三菩提心，是名外力。能於無量阿僧祇劫修集善行，師事諸佛及諸菩薩，是名因力。菩薩摩訶薩樂近善友、聽受正法、思惟其義、如說修行，是名莊嚴力。若菩薩摩訶薩以是二力發阿耨多羅三藐三菩提心，是名正心、不動心、不退心、不轉心，所謂內力、因力。若以外力及莊嚴力發菩提心，是名不正心、動心、退心、轉心。菩薩轉心有四因緣。何等為四？一者性不具足；二者惡友具足；三者於諸眾生不具悲心；四者不能觀察生死過患。菩薩摩訶薩初發菩提心有二事不可思議。何等為二？一者於諸眾生作眷屬想；二者無眾生想。菩薩常以智慧觀察，唯是眾生，眾生屬誰？是名為二因。是二心能令菩薩無有退轉。初發菩提有二種心。何等為二？一者為施眾生安隱；二者為施眾生快樂。以諸善法化諸眾生令離惡法，是名安隱。能以財物賬給眾生令離貧窮，所謂衣食房舍臥具病瘦醫藥，是名快樂。不退菩薩有二種心。何等為二？一者性莊嚴；二者專心受持莊嚴。常念欲令眾生安樂，是名性莊嚴。終不退轉菩提之心，因是至心能施一切眾生安樂，是名受持莊嚴。不退菩薩出生福德有二處。何等為二？一者菩提之心；二者眾生受苦。如是二事名大善法聚。初發堅心菩薩又有二事，勝於一切聲聞緣覺。何等為二？一者因勝；二者果勝。菩薩摩訶薩發菩提心所修善法，是名為因。因行善法得阿耨多羅三藐三菩提，是名為果。如是因果勝於一切聲聞緣覺。不退菩薩有二大事。何等為二？一者發是心已即為一切無量眾生而作福田，為作父母師長和上生大憐愍，以憐愍故行住坐臥若眠若寤，常為諸天之所守護，如轉輪王常為五百青衣鬼神之所守護。不退菩薩亦復如是，以憐愍故若更受身無有病苦。二者發心菩薩常為眾生之所樂見猶如父母，一切眾生於菩薩所身口意業柔軟無惡。是名為二。菩薩摩訶薩發菩提心不失正念，於諸眾生不起害心，不食肉、不欺誑，常以善法教化眾生，眾生不受不廢不愁，能自調伏亦能調他，隨其所化眾生之處，皆悉能令滋長福業。若以客塵煩惱因緣，墮三惡道能速得出。雖同受苦不生楚毒，見受苦者心生悲愍。菩薩初發菩提心者，成就如是無量功德。◎

菩薩地利益內外品第四

「菩薩摩訶薩發菩提心，云何名為菩提之行？菩薩若於此彼之處，若學若教皆為阿耨多羅三藐三菩提，謂戒聞思惟是名菩提行。菩薩摩訶薩於何處學？學有七處。何等為七？一者內義；二者外義；三者真實義；四者不可思議義；五者調眾生義；六者自熟佛法義；七者得阿耨多羅三藐三菩提。是名為七。云何內義？內義有十。何等為十？一者真實義；二者為他義；三者調伏義；四者安隱義；五者快樂義；六者因義；七者果義；八者現在義；九者他世義；十者畢竟義。菩薩摩訶薩為他事故，是名內義。真實義者，知煩惱性及對治門，以己樂具施於眾生，志常修集無上正道；凡所求索以安眾生，既得財物心無貪悋，能以供養佛法眾僧父母師長；於千萬里求佛經典及菩薩藏，既得法已廣令流布不生祕悋；雖解深義不生高心，為生天上說持戒利、為轉輪王說布施德、為二乘道說修三昧、為得世間大果報故教令供養佛法僧寶廣修福業、為貪心者而說貪事、為欺誑者說欺誑事、為非法人而作僮僕。菩薩摩訶薩作是事已，是名真實義。菩薩摩訶薩所有自利悉為眾生，是名他義。菩薩摩訶薩凡所演說，悉為破壞眾邪異見，謂無因果破戒之人不見過故，為說種種毀禁之過，為破三惡而演說法；若有退禪及善法者，為不退故而為說法，為欲增長諸善法故而為說法；欲令眾生得自在故而為說法，欲令十方世界眾生得善神足而為說法，是名調伏義。內義者名為外義，外義者亦名內義；內外義者名調伏義，調伏義者亦名內外義。如來十力、四無所畏、十八不共法、大悲、三念處、五智、三昧，是名真實義。真實義者名內外義。內外義者有二種。何等為二？一者自調；二者調他。菩薩摩訶薩善知方便，是名調伏義。菩薩所行一切善行，名調伏義。云何復名內外義？內外義者有五事。何等為五？一者淨於他身；二者長他善法；三者現在利益；四者他世利益；五者壞他煩惱。若菩薩摩訶薩隨所修善若多若少，以教眾生同己所得，是名調伏義。菩薩摩訶薩既自安隱，復己安隱施於眾生，所謂若出世及以世間、若欲界若禪定，是名安隱義。安隱義者亦名內外義，亦名調伏義，亦名真實義。菩薩摩訶薩內外義者，有現在樂非他世樂、有他世樂非現在樂、有現在他世樂、有非現在非他世樂。內外義者復有四種，有人受法現世受樂他世受苦、有人受法現世受苦他世受樂、有人受法現世受樂他世亦樂、有人受法現在受苦他世亦苦。菩薩摩訶薩若說涅槃及大涅槃八聖道分三十七品，說世間道出世間道，是名安隱義。安隱義者名內外義，內外義者名為正義，正義者名無上義、無勝義、安隱義、常樂義。菩薩摩訶薩受常樂者，能作內外義、正義、調義、安隱義。云何名快樂義？快樂義者有五種。何等為五？一者因樂；二者受樂；三者斷受樂；四者遠離樂；五者菩提樂。云何因樂？因內外觸，因觸因緣故有受樂，是名因樂。因行善法得他世樂，是名因樂。云何受樂？從因因緣，身得增長、心得安隱，是名受樂。受樂者有二種。何等為二？一者有漏；二者無漏。無漏有二種：一者學地；二者無學。有漏有三：欲界、色界、無色界。三有有內外入，故有六觸。六觸有二：一者身樂；二者心樂。五識共行名為身樂，意識共行名為心樂。修集聖道斷諸受故，道德增長無有諸受，名斷受樂。永離煩惱身心無患，名遠離樂。受常樂故，名菩提樂。或有說言：無想定者名為斷樂。是義不然。何以故？不斷受故。遠離樂者有四種：一者出家樂；二者寂靜樂；三者斷樂；四者菩提樂。世間之人多有憂苦，永斷是苦名出家樂。斷欲界貪名寂靜樂，永斷煩惱名為斷樂，受常樂故名菩提樂。菩薩常能施眾生樂，名菩提樂。菩薩摩訶薩自受常樂，轉施眾生，名菩提樂。何故名因樂？是樂因故名為因樂，不名受樂。受樂者，不名因樂，名為性樂。斷樂者，不名因樂、不名受樂，以斷多樂故名為斷樂。遠離樂者，不名因樂、不名受樂、不名斷樂，以觀生死眾過患故，名智慧樂。菩提樂者，不名因樂、不名受樂、不名斷樂、不名離樂，無邊常故名菩提樂、名無勝樂、名無邊樂、名無上樂，亦名常樂、名寂靜樂。菩薩摩訶薩能以如是五種之樂施於眾生，是名因義。菩薩摩訶薩常壞眾生諸惡之業示以正業，以正業故得無上道，是名因義。菩薩摩訶薩為眾生故受大苦惱，以受苦故能調眾生，是名因義。菩薩摩訶薩觀察善惡，能示眾生善惡之事，以開示故得大智慧，得智慧故能壞大惡，是名因義。

「菩薩摩訶薩因智慧故行六波羅蜜，乃至得阿耨多羅三藐三菩提，是名果義。菩薩摩訶薩以壞貪心，壞貪心故能施眾生五種之樂，而諸眾生得是樂故，名為果義。菩薩摩訶薩憐愍眾生，欲令一切同已受樂，是名內外義。內外義者有三種，因亦三種、果亦三種：報因報果；福因福果；智因智果。云何名報？報有八種。何等為八？一者長壽；二者受身完具；三者得上種姓；四者得自在；五者言語微妙；六者得男子身；七者得大力；八者無能勝者。是名為八。菩薩摩訶薩修集慈心故得長壽，是名因報。菩薩摩訶薩樂以衣食房舍臥具病瘦醫藥施於眾生，是故獲得具足之身。菩薩摩訶薩破憍慢心，供養恭敬父母師長有德之人，是故獲得上族種姓。菩薩摩訶薩隨法而行破於非法，是故獲得自在無礙。菩薩真實不欺眾生，是故獲得言語微妙。菩薩摩訶薩常呵五欲，是故獲得男子之身。菩薩摩訶薩常樂供養佛法僧寶，是故其身獲得大力。菩薩摩訶薩常能教化一切眾生供養三寶，是故能得無能勝者，是名果報。不害眾生，命得增長，是名報因。樂以衣食房舍臥具病瘦醫藥施於眾生，是故菩薩得具足身。能破眾生所有憍慢，故得上姓。能除眾生貧窮困苦，故得自在。能壞眾生妄語兩舌惡口無義語，故得妙語。讚歎男身呵責女身，以是二因得生人中受男子身。又復遠離非法欲故，得男子身。菩薩摩訶薩以清淨食施於眾生，見危懼者能為救解，是故其身獲得大力。受持正法讀誦解說，是故能得無能勝者。是為報有八種。如是八種，因三事故而得增長。何等為三？一者心淨；二者莊嚴淨；三者福田淨。菩薩摩訶薩至心專求阿耨多羅三藐三菩提，是名心淨。供養同學同法同師，是名心淨。若見若聞同學同法，心生歡喜，是名心淨。修集菩提助道之事，常樂受持書寫讀誦菩提法藏，復以此法轉化眾生；若有不受，心不憂悔亦不休息，是名莊嚴淨。以此二淨名福田淨。云何菩薩報果？菩薩長壽名為報果。菩薩何故求於長壽？菩薩得是壽命長故，經無量世修集善法為自利利他，是故菩薩求於長壽，是名報果。菩薩何故求身具足？菩薩得是身具足故，眾生樂見愛敬歡喜，以歡喜故易得受化，是故菩薩求具足身，是名報果。菩薩何故求上種姓？上種姓故常為眾生之所恭敬，以恭敬故信受其語，或為姓故、或為利故、或為畏故復受其語，是故菩薩求上種姓，是名報果。菩薩何故求於自在？得自在故則能教化無量眾生，具足成就檀波羅蜜，是故菩薩求於自在是名報果。菩薩何故求微妙語？妙語者，菩薩所出言辭眾生樂聞，同法同義同行同師，常能教化令其調伏，是名報果。菩薩何故求於男子身？男子之身乃是一切善法之器，堪忍眾苦能觀法界，於四眾中無所畏難，於時於義能疾了知，隨有所至無所罣礙，是故菩薩求男子身，是名報果。菩薩何故求於大力？菩薩成就是大力者，則能修行一切善法，能懃精進救拔眾生煩惱諸苦，是故菩薩求於大力，是名報果。菩薩何故求於無勝？菩薩若得是無勝者，則能惠施一切眾生所須之物，以是因緣能令眾生樂見聞法信受其語，是故菩薩求於無勝，是名報果。是八報果菩薩具者，則能長養無上佛法、利益眾生，則見佛道如觀掌中菴摩勒果。菩薩雖復具足成就如是八果，若不能化無量眾生令調伏者，則不能得阿耨多羅三藐三菩提。雖復教化令其調伏，若不具足如是八果，亦不能得阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩成就具足如是八果，以三乘法教化眾生，自得阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩所以具足如是八果，為欲教化調伏眾生，名內外義；具八果者，名為果義。報因報果亦名果義。云何為福？云何為智？三波羅蜜，所謂檀那、尸羅、羼提，是名福德。般若波羅蜜，是名智慧。餘二波羅蜜，亦名福因亦名智因。若懃精進修集禪定，具足成就慈悲喜捨，以是四等因緣力故獲得自在，是名福因。若懃精進修集三昧，深觀五陰諸入諸界，觀苦實苦、觀集實集、觀滅實滅、觀道實道、觀實非實、觀善非善、觀法非法、觀上觀下、觀白觀黑、觀十二緣，是名智因。若懃精進修集一心，樂憙惠施、樂持禁戒、樂修忍辱，是名福因。若懃精進修集一心，樂聞受持書寫讀誦解說菩薩祕藏經典，以是多聞因緣力故得大智慧，而能分別法界，分別法界是名智果。菩薩福因亦因亦果，菩薩智因亦因亦果，菩薩福因亦福亦智，菩薩智因亦智亦福，是故菩薩福因有六、智因亦六。何等為六？謂六波羅蜜。云何名為福因智因？福因智因有三種。何等為三？一者信心；二者發心；三者親近善友。是為三福因。智因復有二種：一者善；二者不善。若近惡友修集邪道行施定慧，名不善福；破壞如是不善福慧，是名善福。若無信心及以發心，不親善友，終不能得福德智慧。若言遠離如是三事得福慧者，無有是處。是名福德因、智慧因。云何名為福果智果？菩薩摩訶薩成就如是具足福德，不為生死之所沾污，是名為果。菩薩成就具足智慧，遠離惡道、修集善道，是名為果。菩薩摩訶薩成就具足如是二事，教化眾生成阿耨多羅三藐三菩提，是名為果。四無量心亦是菩薩福果智果。菩薩摩訶薩若報因若報果，是名福德福德因福德果，亦名智慧智慧因智慧果。若有說言是二法中若離一法得阿耨多羅三藐三菩提者，無有是處，是名果義。果義者名內外義。云何現在義？若菩薩摩訶薩遍學一切世間諸事，以遍知故得大自在，得自在故能化眾生，眾生受已修集善法，是名現在義。若菩薩摩訶薩退失善法修集三昧，以修定故還得善法，是名現在義。若菩薩摩訶薩客塵煩惱故造作眾罪，作已深觀定當得果，即生悔心慚愧不作現壞惡業，是名現在義。若以惡業因緣力故，或為他罵或瞋恚打身受楚毒，名現在義。若菩薩摩訶薩修集禪定，以是因緣身受安樂，是名現在義。若菩薩摩訶薩身得自在常樂我淨，是名現在義。若菩薩摩訶薩修八聖道，以是因緣獲得涅槃，是名現在義。如菩薩，眾生亦爾。云何他世義？以現因緣受他世身，是名他世義。現在他世義是名內外義。云何為畢竟義？欲界福德非畢竟義，色無色界世間福德雖得自在非畢竟義。如諸菩薩修八聖道獲得涅槃，其身無礙無有邊際，善法無量名畢竟義。畢竟有三事。何等為三？一者性畢竟；二者退畢竟；三者報盡畢竟。不畢竟亦爾。性畢竟者是名涅槃性，不畢竟名有為法；退畢竟者名聲聞緣覺所修八道，不退畢竟者名阿毘跋致；報盡畢竟者世間所有福德果報，報不盡畢竟者謂無上道果。是名十義。菩薩摩訶薩常應修集教化眾生，如過去世諸菩薩學，現在未來亦復如是。若菩薩摩訶薩不能修學是十法者，則不能得菩薩禁戒。」

菩薩善戒經卷第一

菩薩善戒經卷第二

宋罽賓三藏求那跋摩譯

菩薩地真實義品第五

「云何名真實義？真實義者有二種：一者法性；二者法等。復有四種：一者世流布；二者方便流布；三者淨煩惱障；四者淨智慧障。云何名世流布？世間之法同其名號，眾生見地真實是地終不言火，火真實火不言是地，水風、色聲香味觸、衣服飲食瓔珞器物伎樂明闇、男女舍宅田業苦樂，苦真實苦終不言樂，樂真實樂終不言苦。此是此非定以不定，一切世間從昔已來傳此名相自然而知，不從修集然後知也，是名世流布真實義也。云何名方便流布？如世智人先以籌量，然後造作經書論議，是名方便流布。云何淨煩惱障？一切聲聞辟支佛等，以無漏智無漏道壞煩惱故得無礙智，是名淨煩惱障。以壞煩惱故智得明淨，智慧淨故身心無礙，是名淨智慧障真實義也。云何復名真實？真實者名為四諦，所謂苦集滅道。觀此四諦得實智慧，是名聲聞辟支佛。聲聞辟支佛分觀五陰，是故離陰都不見我及以我所；分觀十二因緣，是故離陰不見眾生及以士夫，是名淨智慧障真實義也。若智不能知境界者，名曰智障。若能壞障知境界者，名淨智障真實義也。真實義者，謂佛菩薩深觀一切陰入界故，觀我無我、眾生非眾生、士夫非士夫，是名淨智障；觀諸法界不可宣說，知世諦故分別法界，知諸法界真實性故名無勝慧，無勝慧者壞一切障，是故名為淨智慧障真實義也。真實義者復有二種：一者有；二者無。有者名世流布。世流布者，所謂色受想行識、眼耳鼻舌身、地水火風、色聲香味觸、善不善無記、出法滅法從緣生法、去來現在有為無為、此世他世日月、見聞識知所得覺觀、修集受持乃至涅槃，是名世流布有也。世間有者所謂法性，無者世流布有。從色乃至涅槃，其性無故是名為無，眾生見故名之為有。法性本無名之為無，諸佛如來所說有無，名之真實。真實者名為中道，非有非無名為中道，中道者名無上道。如是中道，諸佛世尊除壞障礙，是故名之為一切智。菩薩摩訶薩雖學如是中道，猶有障礙，是故不得為一切智。菩薩智慧為方便故，名阿耨多羅三藐三菩提因。何以故？菩薩摩訶薩雖不具足中道智慧，說生死相亦有亦無亦為流布無上佛法，雖在生死亦能了了知生死過患心無厭悔，如其不知生死過者則不能得壞煩惱結，若心厭者則不能得教化眾生護諸佛法疾得涅槃，若得涅槃則不能得阿耨多羅三藐三菩提。若不教化諸眾生者，云何能得阿耨多羅三藐三菩提？是故菩薩若在生死之中修菩提道，不畏涅槃、不求涅槃。菩薩若畏於涅槃者，則不能得具足莊嚴菩提之道，亦不能為無量眾生讚歎涅槃，於涅槃所不生信喜專念之心，是故菩薩於涅槃所不生怖畏。若是菩薩求涅槃者即能得之，如其得者則不能成阿耨多羅三藐三菩提、以諸佛法教化眾生。若是菩薩不能深觀生死過患，或生厭離怖畏涅槃或求涅槃，是名菩薩無善方便。若是菩薩能深觀察生死過患樂處其中，不畏涅槃、不求涅槃，是名菩薩有善方便。善方便者解第一義空，菩薩摩訶薩修集如是第一義空，名菩薩戒大方便也，為得如來無上智故。若有修集是菩薩戒得真實智，知見諸法無我我所知諸法性，是故於法心無所著，亦說世諦、第一義諦；見一切法其心平等，能大惠施，以施因緣善知世事，雖學世事心不厭悔，悉得了知得大念力。雖知世事心無憍慢，常教眾生不生慳悋，以巧方便善教眾生世間之事，為令眾生得阿耨多羅三藐三菩提故。菩薩於是世間之事，勤心修集無有厭悔。若見眾生受苦惱時，即得增長阿耨多羅三藐三菩提心。菩薩如是增長善法不生憍慢，於諸眾生生憐愛心。菩薩如是增長智慧不生憍慢，破壞眾生種種邪見。菩薩若得世間三昧出世三昧，不顯己德令他供養，不為世法之所污染。菩薩爾時成就具足無量功德，名菩薩戒。菩薩摩訶薩所有善法，悉以迴向菩提之道，名菩薩戒。過去菩薩得阿耨多羅三藐三菩提，皆由成就菩薩禁戒，未來現在亦復如是。菩薩摩訶薩受持三世諸菩薩法，能以佛法教化眾生，至心修行菩提之道，為菩提道不惜身命。不惜身命是菩薩戒，惜身命者終不能得菩薩禁戒。乃至悋惜一錢之物，亦不能得菩薩禁戒。菩薩摩訶薩為眾生故受身畜財，若於是二生悋惜心，假名菩薩非義菩薩。菩薩若能不惜財命，當知則能利益眾生，能行忍辱能壞瞋恚嫉妬之心，了知世事善解方便，能壞眾生所有疑心，能自增長菩提果因，善能調伏所有諸根，不為四倒之所傾動，能解諸法甚深之義，能得具足四無量心，成就五通四無礙智，畢竟能觀十二因緣，逮得菩薩一子之地，能得常樂我淨之身，得大自在無上涅槃，善能開示方便涅槃。菩薩摩訶薩成就如是無量功德，皆因禁戒因緣而得。菩薩摩訶薩成就具足菩薩戒者，能為一切眾生僕使。若為眾生之所瞋罵打害劫奪則生慈心，若見眾生厚重煩惱發憐愍心。為欲破壞眾生煩惱，繫心思惟諸善方便。於諸眾生心無姦曲，任力所能施眾生樂，不求恩報不懷瞋恨，為壞眾生瞋惱心故。思惟方便知恩念恩，無有求者先意行施。若己所有不施求者，不得成就菩薩禁戒。求者三至若不施者，是名犯重。不犯者，若以方便善語慰喻，令彼求者不生恨心。求者二種：一者貧窮；二者邪見。不施貧者則便得罪，不施邪見則不名犯，若不犯者是名善行。善行菩薩諦知法界不可宣說，知法界性知世流布。世流布者，色受想行識乃至涅槃。色乃至涅槃不名真實。何以故？而是色者非有非無，乃至涅槃非有非無。若非有無云何真實？云何非有？眾生顛倒計色為我，乃至涅槃橫計為我，是名非有。云何非無？世流布故、不虛誑故、可宣說故，是名非無。以是故名非有非無。如所說法如說有者，一法之中應無量名，無量名故則有無量性。何以故？一一法中有無量名故。云何名為無量名耶？如色一法，亦說青黃赤白、長短方圓麁細、可見不可見、有對無對、澁滑輕重，是名可說。隨說有者，應一法中有無量相，所可宣說實無定性，以言說故流布於世，實無說者及真實性。一切諸法亦復如是。如其色中乃至涅槃有實性者，不應說有青黃赤白乃至輕重。若無實性，未流布時云何可傳？以流布性有。無有初始，故可流布。若未有色時有流布者，以何因緣無色之時不流布耶？如其流布能作色性者，何故流布而不能作色無量性？是故法性不可宣說。如色，受想行識乃至涅槃亦復如是。有二種人遠離佛法，非佛弟子永失佛法：一者說色乃至涅槃有真實性；二者不信世流布性。如是二人不任受持菩薩禁戒，如其受者，受者不得、師則有罪。何故不得？誹謗實法著非法故，是故雖受終不得戒。若不得戒，云何得名在此法中為佛弟子？是故名為遠離佛法。菩薩戒者非口所得，心口和合然後乃獲。是二種人都無實心，云何可得？若於色中妄生計著，於佛法中則為永失。若不信色是流布者，是則名為謗一切法，是人則為永失佛法。是故不可宣說若有若無。何以故？如因五陰則有我人眾生士夫；若無五陰，如是等名何由流布？色亦如是，以有色故則有種種名字流布。真實之法無有流布，離真實法亦無流布。愚癡之人說諸法空則得大罪，若有說言大乘經中一切法空亦得大罪，不能善解大乘經義，生憍慢心言我善解，隨其自心妄想思惟、為人廣說亦得大罪。若言一切諸法性無，云何得有流布於世？亦得大罪。何以故？謗一切法故。謗一切法者，即是外道富蘭那等真弟子也。富蘭那謂諸法性無，而佛法中亦有亦無。若有人說一切法空，當知是人不中共住、共語論議、布薩說戒，若與共住乃至說戒則得大罪。何以故？不解空義故。是人不能自利利他，是故大乘經說若不解空甚於癡人。何以故？愚癡之人說色是我至識是我，有我見者不壞佛法；不解空義永壞佛法破失滅沒。生我見者不至三惡；不解空義為人廣說，當知是人必到阿鼻。有我見者不謗三寶；妄說空者誹謗三寶。說有我者不誑眾生、不謗實性、不妨法性、不妨眾生獲得解脫、不教他人毀犯禁戒；不解空者謗一切法、不解實性、不解法性、妨於解脫，與多眾生作惡知識，自不持戒教人毀禁，常樂宣說無作無受，令多眾生增長地獄。以是義故，名為遠離無上佛法。云何名為不解空義？若有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，不信受空、不解於空、不解於法，是則名為不解空義。何以故？說一切法本性自空無因緣空，說一切法亦無處所。若無處所，云何名空？是名不解空。云何名為真解空義？若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，說一切法中無有性故，是名為空，法亦不空，是名解空。如是解者，不妨於義、不謗三寶，是名正解無有錯謬。云何正解？如色說色乃至涅槃，分別無有種種相性，是名色空；以色真實流布於世，是名不空。以是義故，說色一法亦有亦無，解是二故亦法亦空，終不於中妄生計著，是名真解空義。是故大乘經中說偈：

「『一法有多名，　實法中則無，

不失法性故，　流布於世間。』

「如色乃至涅槃則有多名。色無自性，無自性者則無多名，有多名者名為流布。以是義故，雜藏中說『諸佛世尊不著流布』。若見若聞思惟覺知，如色名乃至涅槃名，名為流布。諸佛世尊終不說言有流布性而生染著。何以故？壞顛倒故。有染著者名為顛倒，如來已斷一切惡見故不染著，以不見不說不染著故名為正見。是故如來為迦栴延比丘而作是說：『迦栴延！我弟子者不著地定、水火風定、空定、識定、無所有定、非有想非無想定，非此世非他世、非日非月、非見非聞、非思非量、非取非得、非覺非觀，是名禪定。云何比丘不著地定？比丘於地不作地相，乃至覺觀不作覺觀相，是則名為不著地定。乃至覺觀亦復如是。若有比丘能作如是修集定者，即為諸天、釋天、梵天、十方諸佛及大菩薩之所讚歎：南無大士！南無大士！咸作是言：「我都不知汝在何定、修集何定？」若有染著地相地名，當知是人名不修空。若於色中不著名相，是名修空。為流布故宣說地相及以地名。若著色相及以色名，名增長相；若壞色相及以色名，名放捨相；不增不捨是名中道，修集如是二種相故。是名比丘修集地定乃至覺觀。若有比丘修是定者，是名實相。以實相故比丘於法無所言說，以諸法性不可說故，是故比丘無所言說。』若一切法無可說者，云何說不可說？若不可說，云何得聞？若不說不聞，云何得知一切諸法不可宣說？以可知故說令流布。

「愚癡之人不知不解世流布故，於諸法中生八種謬：一者性謬；二者分別謬；三者聚謬；四者我謬；五者我所謬；六者愛謬；七者不愛謬；八者非愛非不愛謬。是八謬中初三種謬，乃是一切諸謬根本，著性著名不解流布，從此展轉生無量謬。我我所謬名為我見，我見復是諸見根本。是二種謬從憍慢生，是故憍慢諸見根本。後三謬者從三毒生。是八種謬攝取一切諸結煩惱，令諸眾生迴轉三有。云何性謬？若色作色想乃至重作重想，是名性謬。云何分別謬？若分別色是色非色、是可見是不可見、是有對是無對，是名分別謬。云何聚謬？如於色中見我眾生士夫壽命、屋舍四眾軍旅衣食、蓮華車乘樹木積聚，如是等中各作一相，是名聚謬。云何名我我所謬？於有漏中取我我所，無量世中常生取著計我我所，是名我我所謬。云何愛謬？於淨物中生貪著心，是名愛謬。云何不愛謬？於不淨物中生瞋恚心，是名不愛謬。云何非愛非不愛謬？於一切淨不淨物中生貪恚心，是名非愛非不愛謬。是名八謬。

「菩薩摩訶薩云何能知是八種謬？應推四事。何等四？一者推名；二者推物；三者推性；四者推分別。云何推名？菩薩摩訶薩唯知名名不見名物，是名推名。云何推物？唯知是物不知餘者，是名推物。云何推性？知名流布，是名推性。云何推分別？名不見物、物不見名，是名推分別。菩薩摩訶薩何故推名？知名實名是故推名。菩薩諦觀，若無色名，何由說色？若不說色，云何觀色？若不觀色，云何而得阿耨多羅三藐三菩提？是故菩薩推求知名。菩薩何故推求於物？若無物者誰有此名？而此名者非不可說。若不可說，云何得知諸法之性？是故菩薩推求於物。菩薩何故推求於性？菩薩摩訶薩知於色性乃至涅槃性，知色流布乃至涅槃流布。云何名為知於色性？知是色性如鏡中像幻化夢影響熟時之焰水中月形，是名推性。菩薩何故推求分別？菩薩摩訶薩若分別名、分別物、分別性、分別法、分別非法，分別有無、是色非色、可見不可見，是名分別。以分別故得阿耨多羅三藐三菩提，是故菩薩推求分別。菩薩摩訶薩為壞八謬，推是四事。菩薩何故壞是八謬？八謬因緣增長邪見，邪見增故煩惱增長，煩惱增長故生死增長，生死增長故十二因緣增長。菩薩若修如是四事斷除邪見，邪見斷故諸煩惱滅，煩惱滅故生死滅，生死滅故知十二因緣滅，知十二因緣滅故修無上道，修無上道故得阿耨多羅三藐三菩提。得阿耨多羅三藐三菩提故能壞眾生如是八謬，能教眾生知世流布說真實義。若除眾生如是八謬名大涅槃，能得現世大自在故、得大神通故、得大方便故、得大禪定故、得大一切智故、求得不退不墮處故，是名大涅槃。

「得大自在菩薩摩訶薩成就五事：一者心得寂靜；二者了知世事及出世事；三者為眾生故處在生死心不愁惱；四者了知如來甚深祕藏；五者菩提之心無能壞者。菩薩何故心得寂靜？能破現在眾生煩惱故。心得寂靜，為調眾生得佛法故。了知世事及出世事，為令眾生得利根故。樂處生死心不愁惱，有令眾生破壞疑心，受持讀誦了知如來甚深祕義。法說非法能滅佛法污辱佛法，犯說非犯受畜八種不淨之物，為擯如是諸惡人故，受持解說如來祕密甚深之義。雖知外道微細書論解其義趣，終不破壞菩提之心。如是五事攝取菩薩菩提之事，亦名五事、亦名五功德。何等名為菩提之事？能自利益調伏眾生，受持佛法不破菩薩所修禁戒，菩提之心終不傾動。懃修精進壞邪見等說三乘道。菩薩成就如是五事有三種，謂下、中、上。具足二種是名為下，具足三種是名為中，若具四種是名為上。

菩薩地不可思議品第六

「云何菩薩摩訶薩不可思議？菩薩摩訶薩得自在三昧，發心已得無量功德，不造作業而獲果報、不修聖道而得聖心，是名菩薩不可思議。少作善業得大果報，為菩提故於無量世修諸苦行；菩薩實知無有眾生，而能為之勤修苦行；知無作者及無受者，能作受者，是名菩薩不可思議。不可思議有五種：一者六通不可思議；二者法不可思議；三者共生不可思議；四者不共生不可思議；五者共不共不可思議。云何六通？神足、天耳、天眼、他心智、宿命智、漏盡智，是名六通不可思議。云何法不可思議？法者所謂檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜，是名法不可思議。云何神通？神通有二種：一者變；二者化。何等為變？振動、出火、光明、示現、自轉其身、或現去來、現種種色、大眾隱顯、障他神通、言辭無礙、施他憶念、施眾歡樂、放大光明，是名變神通。云何震動？菩薩摩訶薩得自在三昧，能動舍宅聚落村邑城郭國土，從四天下至千世界、二千世界、三千大千世界、百三千大千世界、千三千大千世界、千萬三千大千世界，乃至無量無邊世界，是名震動。云何出火？身上出火身下出水、身上出水身下出火。或舉身出火作種種色，青黃赤白紫黑頗梨，是名出火。云何光明？身出光明，充遍一舍聚落村邑乃至無量無邊三千大千世界，是名光明。云何示現？諸佛菩薩為度眾生，示現地獄畜生餓鬼、天、人、雜類，乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽，或復示現十方世界無量無邊恒河沙等諸佛國土及其佛身諸大菩薩，說諸佛名令諸眾生皆悉聞知，是名示現。云何為轉？諸佛菩薩得自在三昧，能變地為火、變火為水，風亦如是，變色為香、變香為色，色香味觸變為草木衣食瓔珞器物石貝琉璃真珠金銀等山，好色作惡、惡色作好，是名為轉。云何去來？或往梵處從梵處還，或往阿迦膩吒天上復從彼還，或至東方南西北方四維上下，乃至無量無邊世界皆亦如是，遠能作近、近能作遠，能令須彌如小微塵、令小微塵如須彌山，是名去來。云何種種色？能現自身，或作男女大小僮僕樹林草木，是名種種色。云何大眾隱顯自在？能以大眾內己身中，而心不怖身無妨礙，是諸大眾各不自知來往處所。或時往至婆羅門眾現同其像，同色同衣形質脩短與彼無差，音聲無別，彼所說者亦能說之，彼不能說亦能說之，能以方便善導其人，示已即滅，彼眾不知何來何滅、人耶天耶。如婆羅門眾，剎利眾、大會眾、長者眾、四天王眾、三十三天眾、夜摩天眾、兜率陀天眾、化自在天眾、他化自在天眾、梵眾、梵師天眾、大梵天眾、少光天眾、無量光天眾、淨光天眾、少善天眾、大善天眾、無邊善天眾、無雲天眾、福生天眾、廣果天眾、無暖天眾、無誑天眾、善見天眾、愛見天眾、阿迦膩吒天眾亦復如是。於如是等諸天眾中，一時之頃百出百沒、千出千沒、千萬出千萬沒，是名大眾隱顯自在。云何障他神通？菩薩摩訶薩除佛世尊、同行同性同定後邊生菩薩所得神通，勝餘內外一切神通，是名障他神通。云何言辭無礙？菩薩摩訶薩說法之時，言辭無盡、義味無盡、樂說無盡，是名言辭無礙。云何施他憶念？菩薩摩訶薩說法之時，無量眾生於無量世諸所失念悉令還憶，是名施他憶念。云何施他歡樂？菩薩摩訶薩說法之時，能令眾生身心安樂壞煩惱障，聽者歡樂如第三禪，四大諸患一時消滅，諸惡鬼等不得其便，是名施眾歡樂。云何放大光明？菩薩摩訶薩放大光明遍照十方無量世界，至地獄中壞地獄苦，至放逸天教修人法令得人身，來至佛所請召十方無量菩薩來集佛所教化眾生，是名放大光明。如是等事名變神通，轉法性故名變神通。云何化神通？物無作物故名為化，若化身、若化聲。化身者，或似己身或似他身，有根具足不具足者，餘如轉中。又復化為無量之身。諸佛菩薩為眾生故，化無量身遍無量界。有佛菩薩現遍化身，或有如幻、或有真實，衣食金銀琉璃真珠頗梨珂貝亦復如是，為破眾生貧窮困苦，是名化身。化聲者，諸佛菩薩化現好聲、疾聲、妙聲、自說義聲、他說義聲、無義聲、說法聲、教化聲，以是諸聲能壞眾生放逸之心，是名化聲。佛菩薩聲深遠如雷，如迦陵頻伽聲、人所愛樂聲、遍滿聲、思惟聲、了了聲、易解聲、喜聞聲、無所著聲、無可呵聲、無盡聲。菩薩摩訶薩如是諸聲，若三千大千世界所有天眾人眾聲聞眾辟支佛眾菩薩眾，若近若遠悉得聞之，如是聲中出種種法利益眾生。自化聲者，如自說法，為放逸眾生故。他化聲者，如佛化身為他說法，為放逸眾生故。無義聲者，如虛空出聲。說法聲者，為癡眾生故。教化聲者，為放逸者增長不放逸故。諸佛菩薩如是等化神通之事，展轉無量不可稱計。如是無量不可稱計神通變化為於二事：一者為令眾生生於信心趣向佛法故；二者為示貧窮困苦眾生無上福田故。

「云何宿命智？菩薩摩訶薩自知宿世與如是等眾生共住共行，自識名字及他名字，知自種姓及他種姓，知自飲食及他飲食，自知苦樂及他苦樂。菩薩自知如是宿世，亦能教他令知宿世；自識乃至無量世事，亦能教他識無量世若麁若細，是名宿命智。以是宿命智勢力故，能說本昔菩薩因緣，令諸眾生於佛法中現在生信。說諸菩薩本因緣經、闍陀伽經、阿浮陀那經；說業因緣惡業善業，為破眾生常見及無常見故，是名菩薩宿命智。

「云何天眼？菩薩摩訶薩以淨天眼過於人眼，見諸眾生死此生彼，若好色若惡色、若好若醜，明見眾生善惡等業善惡果，若老若少、若自造作若教他作、若麁若細、若人天色、若三惡道色，乃至無量十方世界無量佛土眾生之色，明了無量十方諸佛演說法時，是名天眼通。

「云何天耳？菩薩摩訶薩所聞音聲，若天聲若人聲、若聖聲若非聖聲、若麁聲若細聲、若化聲若實聲、若遠聲若近聲。天聲者，從欲天至阿迦尼吒，乃至上方無量世界諸天音聲悉得聞之，是名天聲。人聲者，所謂十方無量世界。聖聲者，謂諸佛菩薩聲聞緣覺為化眾生宣說佛法，若讚布施持戒善業破壞惡業，讀誦解說書寫佛經，是名聖聲。非聖聲者，所謂妄語兩舌惡口無義之言，下至三惡、上至欲界所有諸天十方眾生，有如是等四種惡口，是名非聖聲。云何麁聲？謂大眾聲、大眾生聲、地獄聲、雷震聲、貝聲鼓聲，是名麁聲。細聲者，謂竊語聲、不了聲、陀毘羅國聲、粟特聲、月支聲、大秦聲、安息聲、真丹聲、法(丹本佉)沙聲、裸形聲、鮮卑聲，如是等邊地聲名為細聲。何以故？嫉妬煩惱因緣得故。菩薩成就如是天耳，聞諸眾生所出善聲讚歎恭敬，教住佛法令生信心，廣為分別十二部經菩薩祕藏。若聞惡聲即便呵責，說惡業過開對治門。是名天耳通。

「云何他心智通？菩薩悉知十方世界所有眾生，共煩惱心不共煩惱心、煩惱繫心及不繫心、善願心惡願心、疑心無疑心、上心下心、貪恚癡心、欲界心色無色界心，乃至一切畜生眾生受苦樂心無苦無樂心，以一心觀一眾生心、以一心觀無量眾生心，是名他心智通。諸佛菩薩他心智通，為知眾生利鈍根故、為知眾生諸種性故，知是眾生有善心已，即為演說十二部經及菩薩藏；知惡心已，即便呵責說惡業過，是名菩薩他心智通。

「漏盡智通者，菩薩摩訶薩為斷煩惱故修集道，自壞煩惱故修集道，為壞眾生諸煩惱故而為說法，為壞有漏憍慢眾生、為破非道計道眾生故。菩薩摩訶薩雖為眾生說盡漏法自不盡漏，雖未盡漏不為所污。菩薩摩訶薩漏盡智通不可思議，修漏盡通為化眾生壞憍慢故，是名漏盡通。

「云何為法？檀波羅蜜乃至般若波羅蜜果，是名為法。是六種果凡有四事：一者修集道故；二者莊嚴菩提故；三者自他利益故；四者得後世大善果故。菩薩行施破壞慳貪，莊嚴菩提道攝取眾生，為菩提道令行布施，欲施施時施已歡喜，是名自利；斷除眾生飢渴苦惱寒熱恐怖，是名利他；捨是身已獲大自在饒財尊貴，是名大果。是名菩薩布施四事。菩薩摩訶薩受持禁戒除滅惡戒，莊嚴菩提道攝取眾生，為菩提道令持禁戒，離破戒怖臥安覺安，心無悔恨歡喜悅樂，是名自利；於諸眾生無有害心，施眾生無畏，是名利他；持戒故受人天樂得道涅槃，是名大果。是名菩薩持戒四事。菩薩摩訶薩修於忍辱破壞不忍，莊嚴菩提道攝取眾生，為菩提道令修忍辱，若自若他遠離怖畏，是名自利利他；以忍因緣無有瞋心，眷屬不壞不受苦惱心無悔恨，捨是身已受人天樂得道涅槃，是名大果。是名菩薩忍辱四事。菩薩摩訶薩勤修精進破壞懈怠，莊嚴菩提道攝取眾生，為菩提道令修精進，臥安覺安離諸煩惱，增長善法身受安樂是名自利；菩薩精進不惱眾生打擲呵罵，是名利他；捨是身已受人天樂，身得大力獲菩提道，是名大果。是名菩薩精進四事。菩薩修定壞破亂心，莊嚴菩提道攝取眾生，為菩提道令修禪定，現世受樂身心寂靜，是名自利；以身心靜故不惱眾生，是名利他；捨是身已受清淨身，安隱快樂得道涅槃，是名大果。是名菩薩禪定四事。菩薩摩訶薩成就智慧破壞無明，莊嚴菩提道以四攝法攝取眾生，為菩提道修行智慧，以知法界故身受安樂，是名自利；能教眾生世間之事及出世事，是名利他；能壞煩惱智慧二障，是名大果。是名菩薩智慧四事。

「共生不可思議者，菩薩摩訶薩非宿命智憶宿世事，為觀眾生善惡諸業，同受苦者為欲利益。菩薩摩訶薩處兜率天，成就壽命有三事勝：一者壽勝；二者色勝；三者名稱勝。初下之時放大光明遍照十方，了了自知始入母胞胎時住時出時。於十方面行七步時，無人扶侍作如是言：『我今此身是最後邊。』諸天、鬼神、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽，以諸華香微妙伎樂幡蓋供養。三十二相莊嚴其身，無能勝者。以慈善力壞魔兵眾。一一支節同那羅延所得大力。童齓之年不學世事而能知之。無師而學自然而得阿耨多羅三藐三菩提。梵天勸請為諸眾生轉正法輪。正受三昧，雷聲震動不能令動。諸獸親附愛如父母，畜生奉食知佛心故。雲神降雨洗浴其身，樹隨曲枝蔭翳其軀。既成道已六年之中，魔常伺求不得其短，常在禪定成就念心，善能了知覺觀起滅，是名菩薩共生不可思議。不共生者，為欲利益一切眾生，如彼狂人緣見如來還得本心、盲者得眼、倒產得順、聾者得聽、貪瞋癡者悉得除滅，是名不共生不可思議。又共生者，如來所行不可思議，常右脇臥如師子王，若草若葉無有動亂；隨藍猛風不動衣服，發足行步如師子王白鵝王等；若欲行時先發右足，所行之處高下皆平；食無完過遺粒在口，是名共生不可思議。如來世尊入涅槃時，大地震動，放大光明遍十方界，一切悉聞伎樂之音，是名共生不可思議。云何名為共？聲聞緣覺不共。聲聞緣覺不共有三：一者細；二者行；三者界。如來悉知一切眾生無量煩惱無量對治，是名為細。行者名為六通、六波羅蜜、法性、自生不可思議，是名為行。界者一切世間無礙智慧，是名為界。是名不共不可思議。聲聞神通齊二千世界，緣覺神通齊三千大千世界，諸佛菩薩通達無量無邊世界，是名不共。共者，除上三事餘一切法，是名為共。是故聲聞辟支佛等，尚不得與佛菩薩共，況凡夫人天外道邪見？菩薩摩訶薩六波羅蜜法性共生不共生，聲聞緣覺共法不共法，是名不可思議。」

菩薩善戒經卷第二

菩薩善戒經卷第五

宋罽賓三藏求那跋摩譯

◎菩薩地忍品第十二

「云何菩薩摩訶薩性忍？智慧力故能堪種種苦惱等事，一切忍一切忍。一切忍，有憐愍故、得慈心故。性忍有二種：一者出家；二者在家。在家、出家俱有三種：一者能忍眾生打罵等事；二者能自堪忍一切諸苦；三者忍樂善法。能忍眾生打罵等者，菩薩摩訶薩若為眾生所打罵時，作是思惟：『緣我是身造作惡業今自受報，云何於彼而生瞋恚？我亦不求是苦煩惱，今若不忍後復增多。不忍辱者是則名為苦煩惱因。我所受身及諸煩惱，非眾生過，自是我咎。若有惡事，實不樂受。今若不忍便是自作，若自作者復當自受生死性苦。身若受苦云何不忍？聲聞緣覺為自利益尚修忍辱，何況我今為欲利益一切眾生而當不忍？我若不忍，不得具足菩薩禁戒修八正道得無上道。』菩薩摩訶薩作是觀時修五種忍：一者於怨、於親、非怨親中修行於忍；二者於上、中、下人修集於忍；三者於受苦、受樂、不苦不樂人中修集於忍；四者於有福德、無福德、非有福德非無福德人中修集於忍；五者於一切惡人中修集於忍。菩薩成就如是五忍，修集五想：一者眾生想；二者法想；三者無常想；四者苦想；五者無我我所想。菩薩為彼惡人所打，云何而能作親友想？菩薩諦觀，過去世時流轉生死，無有眾生非我父母師長和上、眷屬親族所可恭敬供養之者。作是觀時，怨憎想滅、親友想生，親想生故能修於忍，是時成就眾生之想。法想者，菩薩諦觀，眾生者名為法界、名有為法、名有漏法。若是法界還對法界，誰打誰瞋？無我無我所壽命士夫。以智慧力作是觀時，滅眾生想、成就法想。無常想者，菩薩思惟，一切眾生一切有為有漏之法皆悉無常，以無常故誰有罵者誰有受者？若使罵者及以受者暫時停住，則不得言諸法無常。若使常者，誰罵誰受？常無常中俱無是二、俱無作受，尚不應生微惡之心，何有打罵，是故菩薩破於常想修無常想，以能修集無常想故成就忍心，成忍心故修菩提道，乃至得阿耨多羅三藐三菩提。云何菩薩修集苦想？菩薩摩訶薩作是觀察，若欲界眾生得大自在，饒財巨富如轉輪王尚有三苦，況復餘人。三苦者，謂復變苦、生死苦、苦苦。作是觀時，若使眾生有此三苦，我不應瞋。我若瞋者，云何當能救彼眾生是三苦耶？我若瞋者，則為增長眾生三苦。作是觀時，樂想滅、苦想生。以能修集苦想因緣故，修八正道得阿耨多羅三藐三菩提。云何菩薩修無我無我所想？菩薩諦觀，有諸外道說我是常。我若常者，眾生無我。何以故？眾生者即是五陰，五陰無常，若無我者何有我所？是故無我無我所。菩薩復作是觀，我者即是菩提之心。菩薩初發菩提心時，於眾生中得一子心，是名我所。若我於彼有瞋心者，云何得名有我有我所？我若增長瞋恚心者，不能度脫一切眾生。作是觀時，成就於忍，增長無我無我所心，得無我想，以是因緣修八正道得阿耨多羅三藐三菩提。云何菩薩能忍眾生打罵等苦？菩薩爾時復作是觀，我於過去為五欲故備受眾苦，在家作務耕田種殖受種種苦，親近國主市買販易多受眾苦，我於爾時雖受如是種種大苦不得利益；若我今為度眾生故，受諸苦惱當得利益。我若當得大利益者，應受無量不可計苦。作是願時，菩薩則能堪忍眾苦。受苦者名一切苦，一切苦者有八種：一者依苦；二者世法苦；三者威儀苦；四者攝法苦；五者乞食苦；六者精進苦；七者為利眾生苦；八者營事苦。依苦者，名四依苦。若比丘受四依已，得出家受戒，得名具足比丘。若得少衣少食臥具病藥，不生愁苦心無悔恨，以能修集壞苦心故，修八正道得阿耨多羅三藐三菩提，是名依苦。世法苦者有九種：一者求不得苦；二者惡聲苦；三者現對惡法苦；四者苦苦；五者亡失苦；六者物盡苦；七者老苦；八者病苦；九者死苦，是名世法苦。菩薩受是九種苦時，不生愁惱心不悔恨，不廢無上菩提之心，以不悔故菩提增長，菩提增長故得阿耨多羅三藐三菩提。威儀苦者，名身四威儀：一者行；二者住；三者坐；四者臥。菩薩若行若坐，晝夜常調惡業之心忍行坐苦，非時不臥、非時不住。所住內外，若床若地若草若葉，於是四處常念供養佛法僧寶，讚歎經法受持禁戒，持無上法廣為人說，正思惟義如法而住，分別法界修舍摩他、毘婆舍那。菩薩修集如是法時，設有諸苦堪樂忍受，是名威儀苦。攝法苦者有七種：一者身捨飾好；二者剃除鬚髮；三者著割截衣；四者一切世事不得自在命屬於他；五者乞求活命；六者遠離生業少欲知足；七者捨離親族五欲之樂。是名攝法苦。乞求苦者，供身之物，衣服飲食房舍臥具病瘦醫藥，一切仰他，不得不嫌、得時知足，乃至盡壽障受五欲伎樂戲笑，忍如是苦，是名乞食苦。精懃苦者，菩薩精懃供養三寶，受持讀誦菩薩藏經，書寫解說思惟其義，晝夜不廢懃加精進修集聖道，以精進故堪忍眾苦，是名精進苦。為利眾生苦者，如上利內外十一事中說，是名利眾生苦。營事苦者，熏鉢縫衣染作浣濯，眾僧使役供給師長，若為供養塗掃佛塔，為善法故終不休息，為阿耨多羅三藐三菩提故忍種種苦，是名營事苦。忍樂善法苦者，有八種忍：受三寶所有功德忍；佛菩薩不可思議忍；因忍；果忍；善方便忍。佛菩薩性復有二忍：一者究竟忍；二者淨智慧忍，是名法忍。云何菩薩難忍？難忍有三種：一者有無量眾生打罵菩薩，菩薩能忍；二者菩薩有自在力，能打能罵忍受不報；三者菩薩處在種族豪貴，能忍卑下。云何一切自忍？菩薩摩訶薩於怨親中非怨親中忍，下忍中忍上忍，是名一切自忍。善人忍者，有五種知忍功德：一者不著惡心瞋心；二者心難沮壞；三者心無愁惱；四者死時無悔；五者死已受天人樂。菩薩觀忍有如是功德，教化眾生令行於忍，自所修忍亦得增長，讚歎忍辱，見行忍者恭敬尊重讚歎禮拜，是名善人忍。一切行忍者，菩薩摩訶薩觀不忍者所有過惡。云何名惡果報？能得三惡道故。畏惡道故應修行忍、憐愍故忍、為修慈故忍、為軟心故忍、為愛眾生故忍、至心為阿耨多羅三藐三菩提故忍、具足羼提波羅蜜故忍、為出家故忍、為受戒故忍、為具足性故忍、為欲修集無量世忍故忍、為得忍性故忍、為得無愛無瞋故忍、為見法界故忍、為見眾生界故忍、一切時忍、一切國忍、一切心忍，是名一切行忍。除忍者，若有貧窮之人數從菩薩乞索所須，復有惡人亦來從乞，復有破戒之人亦來從乞，破壞惡心修集忍心，為破苦故施以樂事，是名除忍。自利利他忍者，菩薩忍於飢渴寒熱風雨惡獸終不放逸，生死受苦憐愍眾生。菩薩摩訶薩得如是等忍，增長現在一切善法遠離煩惱，他世獲得無量善果；悉能調伏眾生惡心，惡心調故一切煩惱不得其便，現在安樂後獲善果，是名自利利他忍。寂靜忍者，菩薩若為諸惡眾生之所打罵，於彼終不生於惡心，不作怨想、作善友想：『若無如是諸惡人者，我之善法云何增長？』見有罵者軟語慰喻，修慈悲心能壞欲界所有煩惱。具足如是十忍菩薩，能修八正道得阿耨多羅三藐三菩提。

菩薩地精進品第十三

「云何菩薩性精進？性精進者，心勤精進，為攝善法故、為利眾生故、為令眾生得無上道故、為破顛倒故，以性精進故得身口意業善，是名性精進。一切精進者有二種：一者世；二者出世。復有二種：一者在家；二者出家。復有三種：一者莊嚴；二者攝取善法；三者為利眾生。莊嚴者，菩薩摩訶薩初發心時懃精進莊嚴，若我能令一人解脫，於無量劫在地獄中受大苦惱，受大苦惱已然後得阿耨多羅三藐三菩提，得菩提已乃至能令一人解脫，亦當受於地獄之苦心不休息，是名莊嚴。菩薩具足莊嚴精進，勝於一切聲聞緣覺所得功德不可稱計。何以故？為欲利益一切眾生受大苦故。若為一人受大苦惱，尚得無量無邊功德，何況乃為一切眾生，是名菩薩莊嚴精進攝取善法。懃精進者，若為修行檀波羅蜜、尸羅波羅蜜、羼提波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜懃精進者，名為不動，一切煩惱、一切惡業、一切邪見、一切苦惱不傾動故；亦名堅固，健莊嚴故；復名一切，知世方術及出世法故；復名具足方便，真實因緣修集道故；復名真實，得真實義故；復名為廣，一切時中無休息故；復名調伏，懃修精進不生憍慢故。如是七事增長善法，是名攝取善法精進。以勤精進故，具足六波羅蜜勤精進法，於諸趣向菩提法中是近因緣無上無勝，是故如來於經中說：『阿難！懃精進者疾得阿耨多羅三藐三菩提。』為利眾生懃精進者有十一種，如戒中說。難精進者，菩薩摩訶薩不作衣想、不作食想、不作臥具想、不作我想、不作我所想、不作法想、不作道想、不作菩提想，亦為菩提懃修精進，是名難精進。於一切時一切國一切心懃修精進，是亦名難。不急不緩處中而行，是名難精進。難精進有二種因：一者悲；二者慧。一切自精進者有四種：一者離惡法；二者增長善法；三者瑩磨善法；四者增長智慧。離惡法者，名菩薩摩訶薩懃修精進，未生惡法懃作方便令不生故。增長善法者，已生善法方便令增廣故。瑩磨善法者，懃修身口意業因緣，至心繫念受持善法故。增長智慧者，若菩薩懃修精進，多聞修定增長智慧故，是名一切自精進。善人精進者，菩薩為善法故懃精進時，設燒身首不以為熱。菩薩修善法時懃行精進，尚自不覺地獄火熱，況世間火。菩薩精進不多不少平等而行，增長精進善調御故。所以者何？心清淨故、不休不息心不悔故、得大利益不顛倒故、畢竟能得阿耨多羅三藐三菩提故，是名善人精進。一切行精進者，常懃精進、至心精進、智慧精進、不斷精進、莊嚴精進、忍苦精進、不動精進、不時精進、不知足精進，菩薩成就一切行精進名為大力。常懃精進，安住善處堅固莊嚴，不休不息得於善法。欲心精進菩薩摩訶薩，求阿耨多羅三藐三菩提故。至心欲精進菩薩摩訶薩，增長菩提心故。方便心精進菩薩摩訶薩，諸煩惱垢不污其心，以身為器成阿耨多羅三藐三菩提故。勝精進菩薩摩訶薩，為於善法不救身首火故。如是菩薩勝於一切聲聞緣覺。求精進菩薩摩訶薩，求於世法及出世法諸方術故。學精進菩薩摩訶薩，速得世法及出世法故。利他精進菩薩摩訶薩有十一種，如戒中說，不作犯意犯已懺悔；除精進及自利利他，如忍中說。寂靜精進者有十種：一者宜；二者修集；三者非動；四者堅持；五者一切時；六者緣三相；七者捨；八者不散；九者調御；十者趣向菩提。菩薩若起一切煩惱，為除病故隨對治之，如貪欲起觀不淨相，瞋恚起時修於慈心，愚癡心起觀十二因緣，思覺起時觀阿那波那，破憍慢故觀眾生界，是名宜精進。菩薩精進非始非終，無量世中常得成就，是名修集精進。菩薩精進常懃修集亦如初得，是名非動精進。一切時中勤精進故，是名非動。菩薩摩訶薩常能親近諸師長宿有德之人修學多聞，若修三昧思惟其義，懃行精進隨順聽受，是名堅持精進。菩薩摩訶薩心不顛倒，宜修舍摩他時修舍摩他，宜修毘婆舍那時修毘婆舍那，宜修捨時修行於捨，是名一切時精進。菩薩善知定、慧、捨，時時修集三相，入相、住相、起相，不失正念至心精懃，是名緣三相精進。菩薩若聞諸佛菩薩懃精進故不可思議，聞已其心不自輕、不愁惱、不知足，是名捨精進。菩薩摩訶薩時時調伏諸根諸入，飲食知足，初夜後夜減損睡眠，至心不亂無有放逸，推求莊嚴發懃精進，修真實義心無顛倒隨順修道，是名不散精進。菩薩精進不急不緩，所作事業處中而行，是名調御精進。菩薩一切精進悉以迴向阿耨多羅三藐三菩提，菩薩摩訶薩修性精進乃至寂靜精進，悉為阿耨多羅三藐三菩提故，是名一切精進。悉以迴向阿耨多羅三藐三菩提，過去世諸菩薩所持精進，悉為阿耨多羅三藐三菩提；未來世諸菩薩所持精進，亦為阿耨多羅三藐三菩提；現在世諸菩薩至心不放逸所持精進，亦為阿耨多羅三藐三菩提，是名趣向菩提精進。◎

◎菩薩地禪品第十四

「云何菩薩摩訶薩性禪？菩薩若聞菩薩法藏、若思惟義、若世間禪出世間禪，繫心一處定智分等修集於道，是名性禪。一切禪者有二種：一者世間；二者出世間。是二種復有三種：一者入禪現在受樂；二者入禪增長菩提；三者入禪利益眾生。現在受樂者，菩薩摩訶薩破諸疑網身心寂靜，受遠離樂壞諸憍慢，不貪著味離一切相，是名入禪現在受樂。入禪增長菩提者，菩薩摩訶薩禪定有種種緣，不可思惟、不可稱計、無有限量，攝十力性得種種三昧，如是三昧一切聲聞辟支佛等尚不識名，況能修集。復有共法，所謂八勝處、十一切處、四無礙智、願智無諍智頂智，增長如是共有法故，是名入禪增長菩提。入禪利益眾生者，有十一種，如戒中說。菩薩摩訶薩修具如是十一種禪，能化眾生破苦煩惱，修集善法種種智慧，知恩報恩，能救眾生種種苦惱，能施一切所須之物，善知方便能畜弟子，能使弟子隨意受行，如是等禪名一切禪。難禪者有三種：一者菩薩摩訶薩入禪定時所受快樂，勝於一切世間之樂及出世樂，為眾生故捨禪定樂受欲界身。二者菩薩摩訶薩修集禪定，無量無邊阿僧祇等不可思議不可稱計修集三昧，一切聲聞辟支佛等不能知其所入境界。三者菩薩摩訶薩禪因緣故，得阿耨多羅三藐三菩提，是名難禪。一切自禪者有四種：一者共覺觀；二者共喜；三者共樂；四者共捨，是名一切自禪。善人禪者有五種：一者無愛；二者共慈；三者共悲；四者共喜；五者共捨，是名善人禪。一切行禪者有十三種：一者善無記；二者神足；三者趣舍摩他；四者趣毘婆舍那；五者自利；六者利他；七者得五神通功德禪；八者辭因緣；九者義因緣；十者舍摩他相因緣；十一者毘婆舍那相因緣；十二者捨相因緣；十三者現在受樂行因緣，是名一切行禪。除禪者有八種：一者菩薩入三昧時，能除眾生種種苦毒，所謂暴風雹雨熱病鬼病，是名為禪。二者若入三昧，能治眾生身中四大不調適苦，是名為禪。三者若入三昧，能於亢旱飢饉之世施降甘雨，是名為禪。四者若入三昧，能令眾生離種種怖，所謂人怖鬼怖水怖陸怖，是名為禪。五者若入三昧，能施曠野飢乏眾生水漿飲食所須之物，是名為禪。六者若入三昧，能施貧窮困苦之人種種所須，是名為禪。七者若入三昧，能破十方眾生放逸，是名為禪。八者若入三昧，能破眾生種種疑網，是名為禪。是名除禪。自利利他禪者有九種：一者入禪因神足故調伏眾生；二者入禪因他心智故調伏眾生；三者入禪因真實說故調伏眾生；四者入禪為惡眾生示地獄苦；五者入禪令失瘖者語；六者入禪令失念者念；七者入禪隨順解說十二部經、菩薩法藏、菩薩摩夷，為法久住；八者入禪能教眾生種種世事，書疏算數讀誦書印金木瓦匠；九者入禪為施大光明破三惡眾生苦惱。是名自利利他禪。寂靜禪者有十種：一者世法寂靜淨；二者出世法寂靜淨；三者方便寂靜淨；四者根本寂靜淨；五者上寂靜淨；六者入寂靜淨；七者住寂靜淨；八者起寂靜淨；九者自在寂靜淨；十者煩惱智慧二障寂靜淨。如是十種寂靜淨，名為淨禪。菩薩修集如是十種，成就無量無邊功德，為得無上菩提果故。過去未來現在菩薩皆修是禪，得阿耨多羅三藐三菩提。

菩薩地慧品第十五

「云何菩薩性慧？為一切智故分別法界，是名性慧。又復善學五種方術，所謂內方術、因論、聲論、醫方、一切世事，是名性慧。一切慧者有二種：一者世間；二者出世間。是二種復有三種：一者知如實，如實知五種術、知三聚眾生、知利益眾生方便、知法界不可說、知四真諦無我無我所，於諸法界無有覺觀，觀諸法界其心平等，不捨不著不常不斷說於中道，是名智慧。二者知世間事及出世法，為阿耨多羅三藐三菩提故，是名智慧。三者觀深法界分別演說，為利益眾生故，是名智慧。是名一切慧。難慧者有十一種，如戒中說。為調眾生故善知其心，是名難慧。知一切法界無有障礙，是名難慧。為諸眾生說深法界，是名難慧。善知無我及無我所，是名難慧。一切自慧者，若能受持讀誦解說聲聞法藏、菩薩藏故則得修智，因修智故得智慧力，智慧力故知可修不可修、可作不可作，至心觀無量事，是名一切自慧。善人慧者有五種：一者因聞正法故得；二者因思惟正法故得；三者因自利利他故得；四者因不顛倒見法處所故得；五者因破煩惱故得。復有五種：一者能知微細甚深義故；二者修集禪定知法界故；三者共慧莊嚴得智慧故；四者從佛菩薩來故；五者具足獲得寂靜之心乃至畢竟心故，是名善人慧。一切行慧者有十三種：一者苦智；二者集智；三者滅智；四者道智；五者盡智；六者無生智；七者法智；八者比智；九者世智；十者通智；十一者因智；十二者力智；十三者初心智，是名一切行慧。除慧者，謂四無礙智世智出世智，破一切闇故，是名除慧。自利利他慧者，如初五術中說，以是五術因緣故，得阿耨多羅三藐三菩提，是名自利利他慧。寂靜慧者，為真實故修集、為眾生故修集、為得義故修集、為知因果故修集、為破顛倒故修集、為善知方便故修集、為知作不作事故修集、為知煩惱故修集、為畢竟得故修集，是名寂靜慧。菩薩具足如是十慧，名智名慧、亦名畢竟、亦名真實、亦名無量慧。以是無量慧因緣故菩薩具足般若波羅蜜，具足般若波羅蜜故得阿耨多羅三藐三菩提。如佛經中，有具足般若、有不具足，當知十種，性乃至寂靜。或說一波羅蜜、或說二三四五六，若說一則攝於六，乃至說六亦攝於六。若有眾生聞一一中十種名字，信受奉持讀誦書寫，分別廣說教化眾生，畢竟當得具足成就六波羅蜜。

菩薩地軟語品第十六

「云何菩薩性軟語？菩薩摩訶薩歡喜語、樂聞語、實語、法語、義語、利眾生語，是名性軟語。一切軟語者，菩薩摩訶薩若見有人初未相識，見已軟語先意共談，若見前人端正有德勝於己者，不懷妬心破於憍慢敬意問訊：『四大安不？道路疲極不？苦惱不？善來相見。』為施床座、給施漿水，為行世法故、隨眾生意故。菩薩終不為諸眾生說麁惡語，所謂死殺破壞劫奪失物，唯說善語，所謂汝兒息長大今已娉娶，財物滋息穀米豐熟，智慧成就，信戒施進廣博多聞。菩薩具足如是法語為利眾生，是名一切軟語。解析軟語者有二種：一者隨世；二者隨出世。世者有二：一者下世；二者上世。出世有二種：一者正法自利出世；二者正法利他出世。菩薩摩訶薩為下上世法軟語、為自利利他出世軟語，是名解析軟語。難軟語者，若有眾生來害菩薩，菩薩於彼生於子想，至心軟語謂打者罵者劫者。又難軟語，菩薩摩訶薩常為癡人軟語說法，身口意業多受眾苦；雖受大苦續復教喻，汝好懃學後當如我或復見勝，是名難軟語。復次菩薩見有瞋人妬人慳人，不受師教、欺誑師長父母宿德，惡害邪見賊栴陀羅，與共軟語不生惡心，是名難軟語。一切自軟語者有四種：一者為破煩惱因緣故軟語；二者為生人天因緣故軟語；三者為增長善法因緣故軟語；四者為說莊嚴菩提因緣故軟語。復有四種：一者說四真諦令彼解故；二者破四倒故；三者破放逸故；四者破疑心故。是名一切自軟語。善人軟語者，菩薩摩訶薩教化眾生時，有因緣故說法，所謂為解說因緣故說法、為莊嚴菩提因緣故說法、為神足因緣故說法、為持戒因緣故說法，是故諸法從緣故生、從緣故滅，是名善人軟語。一切行軟語者，若說法時有可聽者、有可遮者，以柔軟語隨順法性說字不倒，有恐怖者能以軟語令除恐怖，有求乞者亦以軟語許之施與，是名一切行軟語。除軟語者，離口四惡妄語兩舌惡口無義語，見則言見、聞則言聞、知則言知、識則言識，不見不聞不識不知亦復如是，是名除軟語。自利利他軟語者，若見受苦之人為說軟語，若以軟語教化眾生，或以軟語教誡眾生，或以軟語教令正見，或以軟語教令行施，或以軟語教令正命，或以軟語說於正法，是名自利利他軟語。寂靜軟語者有二十種，如初性力品中說。性利他者，若菩薩摩訶薩為教誡他分別戒義、說如法住義，憐愍眾生修集悲心，至心教化調伏眾生，是名性利他。一切利他者，未熟眾生令解脫故，得現世樂及他世樂教出家者，是名他世樂。說法教令破欲界結，是名現在他世樂。以破欲界諸煩惱故身心寂靜，身心寂靜故受安樂，是名一切利他。難利他者有三種：一者若有眾生未種善根、未有善因難教化者，是名難利他。二者若有眾生多饒財寶勢力自在，貪心慳悋難可教化。何以故？放逸故。是名難利他。三者若有外道邪見難可教化。何以故？癡狂故。能化如是等得利益故，是名難利他。一切自利利他者有四種：一者未有信者教令生信；二者未有戒者教令持戒；三者慳貪之人教令修施；四者愚癡之人教令得慧，是名一切自利利他。善人利他者，菩薩摩訶薩教化眾生，令知真實、知時知義、知柔軟語，教化修慈，是名善人利他。一切行利他者，菩薩摩訶薩見諸眾生可讚歎者則以美言讚歎，可呵責者則以苦言呵責。若有眾生於佛正法破信心者則能調伏，未入佛法者教令得入，已得入者為說正法，令彼善根得增長故，調伏安置於三乘中。根已熟者為說解脫，樂聲聞者教令發阿耨多羅三藐三菩提心，未有善莊嚴者教令莊嚴，無定性者教定性心。是名一切行利他。除利他者，若有眾生無慚愧者教令慚愧，麁獷之人教令修心，為妬嫉者除壞妬心，為慳貪者除斷慳心，為疑心者除破疑網，是名除利他。自利利他者，菩薩摩訶薩常以十善教化眾生，是名自利利他。寂靜利他者有十種善，內寂靜有五種，外寂靜亦有五種。內五種者：一者淨；二者不轉；三者次第；四者遍有；五者隨順善法。淨者，菩薩不以惡法不淨法不善法用教眾生，是名為淨。不轉者，菩薩於解脫中不說非解脫，清淨法中不說不淨，不顛倒中不說顛倒，是名不轉。於非解脫不說解脫，不淨法中不說清淨，顛倒法中不說非倒，是名不轉。次第者，菩薩見有癡者說淺易義而調伏之，中根之人為說中法，利根之人為說上法。先說惠施、次說持戒、後說智慧，是名次第。遍有者，菩薩說法之時不觀眾生種姓貧富，隨力隨智而為說法，令彼眾生得安樂故，是名遍有。隨順善法者，觀諸眾生應得下中上法隨為說之，是名隨順善法。外寂靜五事者：一者菩薩摩訶薩修集無量慈心為眾生故；二者受無量苦為眾生故；三者得大喜見諸眾生得利益故；四者得大自在猶屬眾生如僮僕故；五者有菩薩具大威德，猶故謙卑如栴陀羅子故。是名內外寂靜利他。云何名菩薩摩訶薩同利？菩薩摩訶薩既自成就具足善法，復以此法轉勸眾生，是名菩薩同利。菩薩摩訶薩為同行故教化眾生，眾生受已善法心堅難可傾動。何以故？眾生諦知菩薩成就是善法已轉以勸我，為欲令我得安樂故。若修善法得惡事者，菩薩摩訶薩終不自修以勸於我。菩薩勸化無量眾生同己利時，無有一人能說菩薩自不成就而勸於人，亦無有言：『汝自不善，云何勸他令行善法？』復次菩薩有自成就不能勸他、有自不成而能勸他、有自成就能勸於他、有自不成亦不勸他。自成就不勸他者，同師同學同法同德不顯己功，是名自成不勸於他。自不成就而能勸他者，菩薩若見諸惡眾生行於惡法，栴陀羅人乃至畜生，為調伏故同彼受身同於事業，破惡業故，是名自不成就而能勸他。有自成就能勸他者，菩薩摩訶薩自成善法，亦勸他人令成善法，破於憍慢輕心轉心，是名自成能勸於他。有自不成不勸他者，若菩薩自放逸故，不能教化調伏眾生，菩薩摩訶薩以六波羅蜜自莊嚴身、以四攝法莊嚴眾生，菩薩摩訶薩以六波羅蜜自調其心、以四攝法調眾生心，身口意淨故菩提數法淨，自身淨故眾生心淨，成就善身心故，名為無上無勝無共。以此無上無勝無共教化眾生，是名同利。菩薩摩訶薩於諸眾生於時於物悉無分別。於眾生中無分別者，菩薩為眾生故行檀波羅蜜乃至般若波羅蜜求諸善法。於時無分別者，菩薩摩訶薩於一切時為眾生故，懃心精進求於善法。於物無分別者，菩薩摩訶薩為眾生故受畜雜物，然於此物心無貪著。以是三無分別因緣故，得阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩甘樂修集一切善行心無悔退，以修集因緣故，能壞眾生邪法邪見、自所修學善根增長，至心觀察善行功德，一切邪見不能沮壞，終不求於轉輪王身、釋身、魔身及以梵身，不求恩報利養名譽長壽身樂。菩薩修集如是等法，則得具足檀波羅蜜乃至般若波羅蜜，是名同利。菩薩摩訶薩修同利時心不動壞，清淨寂靜大明無翳。菩薩摩訶薩住淨心地，具足成就無上善法光明善法。光明善法者，菩薩摩訶薩所行善法，一切無有能呰毀者。菩薩摩訶薩心不動者，所修善法無有動轉，日夜增長如初生月。寂靜善法者，菩薩所得三昧寂靜同於如來，垂近阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩一切施戒一切四攝因緣故，得金剛身、得法身果。菩薩摩訶薩難施難戒因緣故，獲得如來不可思議功德妙果。一切自施戒因緣故，得諸人天所奉供養果。善人施戒因緣故，於眾生中為無有上。一切行施戒因緣故，獲得如來三十二相八十種好。除施除戒因緣故，得坐道場菩提樹下，魔王眷屬不能傾動。自利利他施戒因緣故，獲得如來常樂解脫。寂靜施戒因緣故得四寂靜果，所謂身寂靜、緣寂靜、心寂靜、智寂靜，十力、四無所畏、大悲、三念處、五智、三昧，為眾生故數有十八不共之法，利智慧故乃有無量不共法數。」◎

菩薩善戒經卷第五

菩薩善戒經卷第六

宋罽賓三藏求那跋摩譯

◎菩薩地供養三寶品第十七

「云何名為菩薩摩訶薩供養如來？供養如來凡有十種：一者供養色身；二者供養塔；三者現見供養；四者不現見供養；五者自供養；六者他供養；七者利益供養；八者最勝供養；九者清淨供養；十者受持供養。供養色身者，菩薩摩訶薩若見佛色身而供養之，是名供養色身。供養塔者，若菩薩摩訶薩為如來故造作塔廟形像龕窟，修治已壞朽故之塔，若見新塔花香供養，是名供養塔。現見供養者，菩薩摩訶薩若現見如來形像時如見此佛，見十方佛亦復如是，是名現見供養。不現見供養者，菩薩摩訶薩若供養現在諸佛及佛塔廟得信解心：『我今現見作是供養，亦得供養過去未來佛。何以故？一切如來同一法性故，以是故則得供養去來諸佛。若我供養現在佛塔，亦得供養去來佛塔。何以故？如是諸塔同一法性故，若供養一佛則已供養十方諸佛，若供養一塔則已供養十方佛塔。』造作龕窟、補治故塔、供養塔時亦復如是，是名不現見供養。又復不現見供養者，若不見佛、不見佛塔，心想念言：『此是如來、此是佛塔。』一切佛、一切塔、一切窟、一切像亦復如是，是名不現見供養。復有不現見供養者，若菩薩佛涅槃後，為如來故建立塔廟造作龕窟，若一若二乃至無量隨力能作，是名不現見供養。如是無量福德果報，攝取無量梵福德果。菩薩摩訶薩以是因緣，於無量劫不墮惡趣，亦能莊嚴菩提之道。菩薩摩訶薩不現見三寶而設供養，勝於現見供養之者，不可稱量不可為比，所得果報不可宣說。愚癡之人現見之後而設供養，智慧之人雖不現見而能供養，是名不現見供養。自作供養者，菩薩摩訶薩若供養佛及供養塔，手自經理不令他作，是名自供養。他供養者，若佛若塔欲供養時，聚集多人和合共作非獨自作。多人者，所謂父母妻子宗親眷屬僮僕，若王大臣婆羅門長者，隣比知識內人外人男女貧富受苦受樂，若師和上若同師同和上，若同住同法同學同國同名同姓，乃至邪見及栴陀羅，是名他供養。復有他供養者，菩薩摩訶薩若財富自在，以慈悲心惠施眾生，臨施之時作是願言：『眾生貧苦尠於福德，今受施已，我當勸令供養三寶，以是供養三寶因緣破壞貧窮多獲福德。』作是願已惠施眾生，施眾生已教令供養佛法僧寶，是名他供養。利益供養者，菩薩若於佛及佛塔，奉施衣服飲食臥具醫藥房舍恭敬禮拜，復以種種雜華塗香末香散香伎樂幡蓋燈明供養，又歎如來無量功德，五體投地，右遶三匝至無量匝，兼復奉獻金銀琉璃、頗梨珂貝、車璩馬瑙及身瓔珞鍾鈴之屬，乃至一錢一線一米，是名菩薩利益供養。最勝供養者，菩薩若於佛及佛塔，所設供養、利益供養、常恒供養、好物供養、現見供養、不現見供養、自供養、他供養、至心供養、喜心供養、至心忍樂供養三寶，以如是等供養迴向阿耨多羅三藐三菩提，是名最勝供養。清淨供養者，菩薩若於佛及佛塔，手自供養，非以憍慢輕賤心故令他執作，無有放逸，懃心精進至心淨心，非為國主生信敬故，非以當得國王大臣長者居士所供養故，非以自顯己之功德而供養也，所作形像不以雌黃雞子羅差膠油酥等塗地，不燒膠香熏香供養，頗迦花等亦不供養，一切臭華雖有好色亦不供養，乃至種種臭穢之物不以供養。離如是等諸供養者，是名清淨供養。受持供養者，菩薩若於佛及佛塔，若自出財若從他求，若作像若作塔，若一若二若乃至百千無量萬億一一塔中一一像前恭敬禮拜，以好華香伎樂燈明瓔珞幡蓋而供養之，亦不以此供養因緣故求阿耨多羅三藐三菩提求於佛道。何以故？菩薩摩訶薩住不退地故。菩薩住是不退地已，於諸佛土受身無礙。菩薩摩訶薩不自出財不求他財，作是願言：『若閻浮提所有眾生，有能供養佛法僧寶，從四天下乃至三千大千世界十方無量無邊世界所有眾生，以上中下供養三寶，我當至心隨其歡喜。』復作是願：『以是因緣，令諸眾生悉得成就阿耨多羅三藐三菩提。』是名菩薩莊嚴無上菩提之道、是名如法作供養。菩薩摩訶薩修集慈心如[聲-耳+牛]牛頃，悲喜捨心亦復如是，一切有為無常無我無樂無淨，深觀涅槃功德微妙，念佛法僧施戒天等，乃至不見法界之中有微分相可得宣說，至心趣行六波羅蜜，以四攝法攝取眾生，是名如法作供養。若有比丘常樂喜見恭敬供養金塔金像、銀塔銀像、頗梨真珠車璩馬瑙璧玉塔像，不喜樂見供養恭敬泥木塔像，當知是人不名如法作供養。是如法作供養，名無上供養、無勝供養、最上供養。如是供養勝諸供養，能得無量無勝之果。菩薩摩訶薩供養三寶為六事故，一者福田無勝故；二者知恩報恩故；三者勝於一切一足二足多足無足故；四者難遇如優曇鉢花故；五者無師和上自然得成阿耨多羅三藐三菩提故；六者能令眾生獲得世樂出世樂因故。法僧亦爾。菩薩欲受菩薩戒時當觀和上，若具八法乃從受戒。一者具足優婆塞戒沙彌戒大比丘戒；二者能致供養；三者善能觀察持戒毀戒相貌；四者得舍摩他、毘婆舍那；五者慈心憐愍一切；六者能捨己樂以施眾生；七者無畏；八者不說非法不聽非法。說非法者呵責諫喻，能忍一切呰毀打罵惱害等苦，貪瞋癡等毀禁之人及懈怠者，處眾說法不辭疲勞，不謬解義亦不誤說。發言柔軟初不麁獷，常念眾生欲令安樂。有疑輒請不懷恥辱。善知方便教化眾生。知諸眾生煩惱對治，於諸眾生其心平等，無有貴賤尊卑之異。六根具足威儀庠序。不信讒言細行淨行，不自矜高輕蔑於人，不為利養外現諂曲。捨除貪妬慳悋之心，若自得利先推他人。其心常一無有放逸，見他得利歡喜如己。知足少欲唯畜六物，六物之外隨得隨施。恒勸前人隨犯發露，為示憶念善知悔法。善能瞻養病苦之人。終不宣說聲聞法藏菩薩藏過。若有具足如是法者任為和上。菩薩摩訶薩既受戒已，和上若病應為給使，若不病者應隨教作。應生虔重恭敬之心，迎逆禮拜立侍左右，奉施衣食臥具醫藥隨順法語，隨法而作無有動轉，隨所犯罪誠實而說。若聽法時作佛想法想比丘僧想、難想眼想、大智因想、大光明想、得大果報想、是大涅槃無上道因想、得常樂想、得舍摩他毘婆舍那想，如是想者即是真實法想，是名具足聽法功德。又聽法時應至心聽信心聽，不應念言我：『今不應從破戒者、斯下種姓根不具足不正語者弊性之人而問法也。』離如是念至心聽法。菩薩摩訶薩受菩薩戒有二種：一者智；二者愚。若作如上思惟觀者，是名愚癡，不增善法不得大智。菩薩修集四無量心慈悲喜捨。四無量心有三種：一者眾生緣；二者法緣；三者無緣。眾生緣者，菩薩摩訶薩修集慈心，諦觀一切三聚眾生，一者受樂、二者受苦、三者受不苦不樂。菩薩摩訶薩修集慈心，觀受樂者令其增長，觀苦眾生滅苦生樂，觀不苦不樂者斷除苦樂令得涅槃，是名眾生緣。法緣者，菩薩摩訶薩唯觀法相不作眾生相。若我修慈無眾生者，唯得離苦，誰得受樂？是名法緣。無緣者，捨眾生相及以法相增長慈心，是名無緣。如慈，餘三無量亦復如是。菩薩摩訶薩若因眾生修無量心，當知是心不異外道，亦與聲聞辟支佛共。菩薩摩訶薩四無量心合則為悲，是故菩薩名為大悲。菩薩觀察受苦眾生有百一十，為除是苦修集大悲。何等百一十？一種生苦。復有二種：一者求不得苦；二者得已失苦。復有三種：一者苦苦；二者行苦；三者壞苦。復有四種：一者愛別離苦；二者怨憎會苦；三者死苦；四者五陰不滅苦。復有五種：一者欲因緣苦；二者瞋因緣苦；三者睡眠因緣苦；四者掉悔因緣苦；五者疑因緣苦。復有六種：一者惡道因苦；二者惡道果苦；三者多求苦；四者守護苦；五者得無厭苦；六者失苦。復有七種：一者生苦；二者老苦；三者病苦；四者死苦；五者愛別離苦；六者怨憎會苦；七者求不得苦。復有八種：一者寒苦；二者熱苦；三者飢苦；四者渴苦；五者不得自在苦；六者自作苦，如尼揵子；七者他作苦，如王事等；八者久威儀苦。復有九種：一者身貧窮苦；二者他貧窮苦；三者親愛壞苦；四者失財物苦；五者病苦；六者破戒苦；七者邪見苦；八者現在苦；九者他世苦。復有十種：一者有食無器苦；二者步涉無乘苦；三者求諸瓔珞華香不得苦；四者求覓伎樂遊戲不得苦；五者求於光明不得苦；六者求給使人不得苦；七者求漿不得苦；八者求衣不得苦；九者得不用苦；十者見來求苦。復有九種：一者一切苦；二者大苦；三者一切自苦；四者不如法住苦；五者轉苦；六者不得自在苦；七者害苦；八者隨逐苦；九者一切行苦。一切苦者，由往昔因得現在苦。大苦者，如諸眾生無量世中受地獄苦。一切自苦者，如地獄畜生餓鬼人天中苦。不如法住苦者，如作謀議欲害於他，事不成就反受其禍，如貪飲食後受大苦，如念貪欲瞋恚癡苦，如因身口意惡業受苦，如因毀戒受於憂苦。轉苦者，如現在王身轉至他世為奴僕苦，如現父母兄弟妻子轉至他世為怨憎苦，如現在巨富轉至他世受貧窮苦。不得自在苦者，如欲得長命、欲得端正、欲得上族、欲得富貴、欲得身力、欲得智慧、欲除怨敵，不得如意苦。害苦者，如世中人求破貧窮不能破苦、出家之人求壞煩惱不能壞苦，如事難苦、兵革起苦、行曠路苦、截手脚苦、閉繫打縛苦、驅擯出外苦。一切行苦者，因苦受苦、離樂受苦，一切諸受未斷故苦、不能出家苦、不能寂靜苦、不得菩提苦、多生思覺苦、凡夫苦、四大苦、三界苦、煩惱苦。是名百一十苦。菩薩觀察如是等苦，增長大悲。如是大苦，因十八種而得增長。何等十八？一者愚癡苦；二者受果報苦；三者行苦；四者常苦；五者生苦；六者自作苦；七者他作苦；八者破戒苦；九者邪見苦；十者過世苦；十一者大苦；十二者地獄苦；十三者人天苦；十四者轉苦；十五者受苦；十六者不知苦；十七者增長苦；十八者懈怠苦。菩薩常以四事因緣名為大悲：一者諦觀眾生受苦因緣甚深難解；二者無量世中修集；三者至心修集；四者以至心故為於眾生不惜身命。以是四事因緣故，能為眾生勞謙忍苦受於苦身，是故菩薩名淨大悲，淨大悲者名如來地。菩薩摩訶薩觀是百一十事，一切菩薩皆悉修集，為眾生故增長大悲。如是菩薩能觀眾生及以法相生於大悲，不能觀察無緣之相生於大悲，是故不得名為大悲；如來能具如是三種故名大悲。菩薩修集大悲故，得身寂靜、得心寂靜，以是身心寂靜因緣故，能破眾生所有煩惱，住於淨地、一子之地，於諸眾生愛之如子。以大悲因緣故，為諸眾生懃行苦行心無悔退，如聲聞道悟四諦時受無漏樂，菩薩修悲亦復如是。菩薩修悲但為眾生，不為自身修悲因緣。菩薩乃至不惜身命及外財物，修悲因緣捨身受身，終不毀失如來禁戒，難得三昧即能得之，難得智慧即能得之。是故如來於經中說：『菩薩阿耨多羅三藐三菩提住在何處？當言住於大悲。』無量無邊不可稱計，故名大悲。菩薩修集是無量心得現在樂，能令眾生遠離苦惱，得無量無上功德之聚，莊嚴阿耨多羅三藐三菩提。◎

◎菩薩地三十七助道品第十八

「云何名為菩薩摩訶薩慚愧？慚愧有二種：一者性；二者因緣。性者，菩薩摩訶薩自知所作非法，怖畏惡報而生慚愧。因緣者，菩薩若於自所作惡，恐人知故而生慚愧。性慚愧者，非因緣得，如菩薩性。菩薩修慚愧者從因緣得，如八正道因緣。慚愧有四種：一者不應作而作生於慚愧；二者應作不作生於慚愧；三者心自生疑而生慚愧；四者於覆藏罪恐他知故而生慚愧。云何名為菩提薩埵？薩埵者，名為勇健無所畏懼。菩薩之性性有健力，以性健故能調煩惱不隨其心，能忍眾苦種種恐怖，雖有恐怖不能傾動菩薩所有善法莊嚴，是名性勇健力，是故名為菩提薩埵。菩薩性勇健力有五因緣：一者種種生死苦；二者眾生種種行諸惡業；三者於無量世利益眾生受無量苦；四者至心堅持菩薩禁戒；五者至心聽受深法。菩薩摩訶薩有五因緣，為諸眾生受大苦切心無愁惱。一者有大勇健力故；二者修集無愁故；三者懃善方便健精進故；四者智慧力健故；五者專念修悲心故。云何菩薩解世書籍？菩薩善知世間方術，知字知句知辭知義，心口和合專念受持，是名菩薩知法知義；知法知義故能為他說，以說因緣故法智義智而得增長，是名聞慧思慧；以是聞思慧因緣故，助菩提法而得增長。云何名為菩薩知世？世有二種：一者眾生世；二者器世。菩薩摩訶薩觀眾生世，是故經說：『世間苦行受於生死，不知生死不得解脫。』如來善知眾生世間，是故經說：『眾生有五濁：一者命濁；二者眾生濁；三者煩惱濁；四者見濁；五者劫濁。』如今人壽不滿百年，是名命濁。如今眾生不能孝養父母師長和上沙門婆羅門等，不隨義行，不畏現在及未來世，不樂惠施，不喜福德，不樂受齋持戒精進，是名眾生濁。如今眾生因煩惱故殺害父母，於母姊妹及餘親屬強作非法，為與眾生作惡因緣，受畜弓箭刀杖牟槊，多有眾生妄語兩舌惡口無義語，有如是等無量諸惡不善煩惱起時，是名煩惱濁。如今眾生非法見法法見非法、非法說法法說非法，以見說故破壞正法增長邪法，無量眾生修集邪見，是名見濁。如惡時惡眾生有三種內惡劫起：一者飢饉內劫；二者疫病內劫；三者刀兵內劫，是名劫濁。是名菩薩知眾生世間。復次菩薩知器世間，菩薩善知器世成壞因緣，是故經說：『迦栴延！如來善知世間，知世間因、知世間滅、知世間道、知世間味、知世間苦、知世間解脫。迦栴延！六入、五陰及四大等，名為人身。以人身故，隨世作相，名之為我、名為眾生、名為壽命、名為士夫、名為某甲。如是名字性無真實，因煩惱故眾生說言我見我聞我知，見聞知者亦無真實。流布如是名姓飲食受苦受樂長壽短壽，是名流布。流布者名為相，不名真實。如來善知眾生世間器世間故，名如來善知世間。』菩薩若見於已年長福德勝者，應起奉迎禮拜問訊安施床座；若見年德與己等者，先意問訊謙下軟語執手共座，不生憍慢我勝於彼；若見年德於己少者，先意軟語勸以福德，教行善法心不輕慢，設其有罪終不譏刺，隨所須物任以給施。菩薩悉於上中下眾生，先意軟語善法教化，以食以法而攝取之，身口意業善思惟等悉向眾生。常作是念：『願我莫與一切眾生作惡因緣。』於諸眾生不作怨想，常生親想無瞋恚心。設有瞋者不以在意，若他瞋打當觀法界。身口意業常自凝重，具足十四事，所謂六方便、四惡知識、四善知識，如《善生經》說。常能利益今世後世，能求財物，得已能護，營生富足，能作福德不貪不慳，不作幻術誑惑世人，持戒慚愧，有人寄附不令生疑，眾生見者如見真實。常近善友，治國理民勸以十善，見則言見、聞則言聞、覺則言覺、知則言知。是故菩薩名知世間。云何名為菩薩學四依？菩薩依義不依於字，菩薩聽法不為依字唯為依義。菩薩摩訶薩依法不依人，知法非法，知如是法是佛所說、是長老說、是眾僧說。若是非法，雖聞佛說心不生信。復有是法非佛所說、非長老說、非眾僧說，雖非佛說長老僧說，是法相者聞則信受。菩薩摩訶薩依了義經不依不了義經。依了義者，不可動不可移，了義經者不生疑心。菩薩若於了義經中生疑心者則可移動。菩薩依智不依識。何以故？修智慧者名淨智故。是故菩薩解甚深義，雖於深義未得解了終不生謗。是名菩薩成就四依。菩薩成就如是四依，了了能知世道出世道。菩薩復有四道，以四道故知一切法界得無礙智。四道者即是四無礙智。知一切法界，名法無礙智。若知一切法性無礙智、無顛倒智，名義無礙智。菩薩若知一切諸法種種名字，名辭無礙智。菩薩若知一切法界、一切法名、一切法義，說不可盡，名樂說無礙智。菩薩具足四無礙智，知陰入界方便、十二因緣方便、是處非處方便。菩薩具足四無礙智，了了自知菩提之道，復能為人分別廣說。云何名為莊嚴菩提？莊嚴菩提有二種：一者功德莊嚴；二者智慧莊嚴，如自利利他品中說。菩薩若在初阿僧祇劫，修集如是二莊嚴者，名下莊嚴；在第二阿僧祇劫修，名中莊嚴；在第三阿僧祇劫修，名上莊嚴。云何菩薩修集三十七品，菩薩具足四無礙智得方便智，以方便智故修集三十七品，亦未得證阿耨多羅三藐三菩提，亦知二乘所修道品。知二乘者如初品說。云何名知菩薩所修三十七品？菩薩觀身循身觀，作是觀時不著身相、不作空相，亦知是身不可宣說，是名觀身第一義。為流布故說名為身；如身，餘三十七品亦如是。菩薩摩訶薩觀是身時，不作苦、不作集、不作滅、不作滅因緣道。何以故？法界不可說故。菩薩若能如是知苦集滅道，是名第一義修集三十七品，為流布故說苦集滅道。菩薩若知不以覺觀觀三十七品，是名舍摩他。菩薩若知法界真實不可宣說，是名毘婆舍那。菩薩舍摩他有四種：一者第一義舍摩他；二者期舍摩他；三者真實舍摩他；四者離煩惱怨舍摩他。菩薩具足四舍摩他，知一切法界，為阿耨多羅三藐三菩提故。菩薩毘婆舍那有四種：一者共四種舍摩他行；二者遠離顛倒；三者分別無量法界；四者知法界無礙。菩薩修集是四種毘婆舍那，為阿耨多羅三藐三菩提故。云何名為菩薩摩訶薩善方便？善方便者有十二種，內六種、外六種。內六種者，菩薩常於一切眾生起大悲心，真實了知一切諸行，常樂繫念阿耨多羅三藐三菩提，樂為眾生轉於生死，真知煩惱不壞煩惱，為阿耨多羅三藐三菩提懃修精進，是名內方便。外六種者，能令少施得無量福，有功德者能令增長，壞佛法者能令生信，已有信者能令增長，未淳熟者能令淳熟，已淳熟者能令解脫，是名外方便。云何少施得無量福？若有眾生於菩薩所聞說法已，以一把食施於餓狗，施物既少福田又薄，以能迴向菩提道故，所得福報不可稱量。有德增長者，若有眾生先受八齋，菩薩復為分別解說，教令迴向無上菩提。若有眾生深著邪見，一月不食晝斷夜食，菩薩即為講宣正法破其邪心，教令受持八戒齋法。菩薩為破苦不善齋，教令受持善法齋戒。若有眾生欲求解脫不知方便，菩薩為說中道實義離於二邊。若有眾生欲得天身投淵赴火，菩薩為破如是現苦，為說持戒現世受樂、後受天身。若有眾生為寂靜故，讀誦解說四毘陀典，菩薩即以十二部經教令分別思惟其義。復次菩薩以世所有上妙香華供養三寶，亦教眾生復令供養。自向十方無量諸佛發願供養，亦教眾生向十方佛發願供養。復次菩薩常修念佛乃至念天，亦教眾生令修六念。復次菩薩身口善業，若多若少悉施眾生，亦以是法教化眾生。復次菩薩常作是願：『一切眾生所有苦事，悉集我身，莫令他受。』亦以此法轉教眾生。復次菩薩若有過去現在世罪，悉向十方諸佛懺悔，亦以此法教眾生行。復次菩薩自能修集四無量心，亦教眾生行四無量。有功德者能令增長，壞佛法人能令生信，已生信者能令增長，未淳熟者能令淳熟，已淳熟者令得解脫。菩薩摩訶薩為是四法修集六事：一者隨他；二者無障；三者不動；四者心相似；五者報恩；六者清淨。隨他者，菩薩若為眾生說法，先以軟語隨彼心語，隨身口意任力惠施，令彼恭敬生歡喜之心、樂法之心然後為說，隨諸眾生上中下根說易解法，時節說、次第說、不顛倒說、利益說、憐愍說。若須神通應感化度，為示神足。略能說廣、廣能說略，能破疑網，施其憶念，能廣分別出入定處。若有眾生不解如來甚深空義，即為開示分別演說。若有眾生誹謗方等大乘經典，即為說法令其調伏。若有眾生作如是言：『如來所說無一切法無一切物，一切諸法無生無滅，猶如虛空、如幻如夢、如熱時焰、乾闥婆城、如水中月、如呼聲響。』以是不解法性因緣故生於怖畏，生怖畏故而生誹謗，言非佛經是邪見說。菩薩摩訶薩善巧方便，漸漸為開修多羅義，隨意而言非一切法無，以一切法不可說故名為無法，以不可說性無所有故名為無物。若初無不可說無不可說性，云何可說有生有滅？是故說名無生無滅。若無生滅即名虛空。如虛空中有無量色有無量業，諸色諸業無有障礙，所謂行住屈申俯仰。若無如是諸色諸業名虛空者，是則虛空不可宣說。若因虛空有諸色諸業可宣說者，不得說言虛空之性不可宣說。若彼虛空不可說者，諸色諸業云何可說？菩薩摩訶薩得聖智已，乃知法界不可宣說。爾時菩薩破壞邪相，言一切法有、一切法可說。菩薩初以如是聖智教於眾生，眾生得已自見法性不可宣說猶如虛空，是故如來說一切法同於虛空，如幻性相非有非無，聖人亦說非有非無。幻若定有，以何因緣有時可見有時不可見？若定無者，云何令人見種種相？實無之法不應生相，一切法界亦復如是。於諸凡夫說有名相，有名相故不得言無，第一義性不可說故不得言有，是故法界如幻有二。是故菩薩於諸法界，不取不捨不增不減，實則知實亦說是實，是名菩薩善隨方便。無障者，菩薩摩訶薩見來求者，作如是言：『善男子！汝今若能供養三寶父母師長沙門婆羅門者，所須之物，若衣若食床臥病藥、華香瓔珞幡蓋伎樂、田宅屋舍僕使乘用資生之物，悉當與汝。』若有眾生恐畏憂懼，菩薩語言：『汝今若能供養三寶乃至婆羅門者，我當給汝衣食所須乃至一切資生之具，亦當救汝憂懼之事。』若有病者，亦復語言：『汝今若能供養三寶乃至婆羅門者，我當為汝求覓良醫瞻病好藥衣食乃至資生之具，令汝病愈。』如是眾生若能信受菩薩語者，菩薩當作種種方便必令如意。若不受者，菩薩爾時則修捨心。若有信受，菩薩不為稱意作者得罪。菩薩先教供養三寶父母師長持戒精進，為調令得阿耨多羅三藐三菩提。若先受語後不受者，以憐愍故則現瞋呵非實惡心，若不施物、不為作使，非實嫌恨，為調伏故。是名無障不動。心相似者，菩薩若得自在之身，若王大臣多有眷屬先唱是言：『若我境內及家中人，其有不能供養三寶父母師長沙門婆羅門毀戒懈怠，我當斷其衣服飲食，打罵繫縛閉之牢獄、若殺若擯。囑付大臣使令鑒察，知誰持戒、知誰毀戒，誰能供養父母三寶、誰不供養父母三寶。』爾時眾生以怖畏故，遠離諸惡修集善法似菩薩心，是名相似方便。報恩者，菩薩若受檀越衣服飲食臥具病藥房舍，若多若少，或遭恐怖有人救解，或遭病苦有療治者，或聞說法破壞疑心，菩薩摩訶薩以念恩故，悉教是等行於善法，是名報恩。菩薩說法眾生聞已，即能供養三寶父母師長沙門婆羅門等，持戒精進，是名報恩。寂靜者，菩薩摩訶薩安住畢竟菩提地中，修集寂靜菩提之道生兜術天，當知不久下閻浮提得阿耨多羅三藐三菩提。眾生聞已悉發願言：『如是菩薩成佛之時，我等當於是佛法中出家學道。』爾時菩薩下閻浮提，託生剎利婆羅門家，為眾生故捨五欲樂。出家學道修行苦行，為苦行者生於恭敬，破苦心故。修苦行已，得阿耨多羅三藐三菩提，壞聲聞緣覺菩提心故。既成道已默然而住，釋梵天王來勸請故。梵天啟請，為令眾生於正法中生尊重故。爾時世尊即以佛眼觀諸眾生然後說法。佛眼觀者，為破惡名故。所謂眾生說言：『如來但為梵王勸請，非為憐愍。』若以佛眼觀於眾生轉法輪者，為破眾生邪惡輪故。轉法輪已集眾制戒，為令眾生得解脫故。是名菩薩寂靜方便。為令眾生得信心故，未入佛法者令得入故，未熟眾生令得熟故，已熟眾生得解脫故。」◎

菩薩善戒經卷第六

菩薩善戒經卷第七

宋罽賓三藏求那跋摩譯

◎菩薩地助菩提數法餘品第十九

「云何菩薩摩訶薩陀羅尼？陀羅尼有四種：一者法陀羅尼；二者義陀羅尼；三者辭陀羅尼；四者忍陀羅尼。法陀羅尼者，菩薩心得憶念，以念力故得大智慧，大智力故知諸法界，言辭字句堅心受持，經無量世無有忘失。義陀羅尼者，如法陀羅尼隨順解義，於無量世受持不忘。辭陀羅尼者，菩薩摩訶薩為破眾生種種惡故，受持神呪讀誦通利利益眾生，為呪術故受持五法：一者不食肉；二者不飲酒；三者不食五辛；四者不婬；五者不淨之家不在中食。菩薩具足如是五法，能大利益無量眾生，諸惡鬼神諸毒諸病無不能治。忍陀羅尼者，菩薩摩訶薩智慧力故，心樂寂靜不與人居，默然不語獨處無伴，於食知足食一種食，坐禪思惟夜不眠寐。時佛即以陀羅尼呪教之令誦：

　「『乙致　蜜致　䩭致毘　羼提　般檀那　莎呵』

「菩薩爾時從佛受已，深心觀察知字無義，以無義故無有義語，若無義語辭亦無義、法亦無義，以無義故一切諸法悉不可說。義者，一切諸法無義義也。以忍力故了了能知四陀羅尼，以了知故則得具足忍陀羅尼，以能具足忍陀羅尼故不久得成阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩初阿僧祇劫修集行時，得是法、義二陀羅尼，因此法義二陀羅尼修集三昧，因修三昧發誓願故復得辭、忍二陀羅尼。菩薩若能具足四事，得四陀羅尼。一者不貪五欲；二者於眾生中無嫉妬心；三者能施施已無悔；四者樂聞正法受持讀誦書寫解說菩薩法藏、菩薩摩夷。云何菩薩發大誓願？有五種：一者發心發願；二者有發願；三者行發願；四者善發願；五者大發願。初發菩提心時名發心發願；為利眾生生人天故名有發願；為眾生故修無量心名行發願；修集一切菩薩善法名善發願；不惜身命護持正法名大發願。菩薩若以十種供養佛法僧寶護持正法，見持法者供養恭敬，是名大發願。菩薩摩訶薩生兜率天乃至大涅槃，是名大發願。菩薩摩訶薩從初發心乃至得阿耨多羅三藐三菩提，是名大發願。菩薩摩訶薩為度眾生遍在諸有隨而受身，是名大發願。菩薩摩訶薩常以大乘菩薩法藏、菩薩摩夷教化眾生，是名大發願。菩薩摩訶薩凡所演說無不利益，無善根者令生善芽，是名大發願。云何名為菩薩摩訶薩修空三昧？菩薩深觀一切諸法有可說性，是可說性不可說性中無，故名空三昧。云何無願三昧？菩薩摩訶薩以一切法可宣說故有我有我所，有我有我所故則名為苦。菩薩摩訶薩破邪想故，知一切法不可宣說，是故不著我及我所。無我無我所故更不願求，是名無願三昧。云何無相三昧？菩薩摩訶薩知一切法不可宣說，以不可說故悉無一切煩惱之相，以無相故名為寂靜，修寂靜故是名無相三昧。如來何故說三三昧？一切諸法凡有二種：一者有為有；二者無為有。有為有者謂我我所，無為有者所謂涅槃。有為有者，菩薩摩訶薩觀一切苦不生願求，是名無願三昧。無為有者所謂涅槃，菩薩摩訶薩於涅槃中不生樂想，是名無想。無為者亦有亦無，是故菩薩非願非不願。菩薩摩訶薩見有有、見無無，有中無無、無中無有，是名為空。菩薩爾時修空三昧得真實智，如是三昧聲聞緣覺亦修亦學而不能說。一切諸法不可宣說，諸佛菩薩為令眾生得寂靜故說是四法，一切有為法無常、苦、無我、涅槃寂靜。諸佛菩薩為諸眾生說是四法，當知已說一切法界諸法根本，是名優陀那。優陀那者，過去無量一切諸佛亦如是說。能作上者名優陀那，增長善法名優陀那。云何菩薩見有為法悉是無常？菩薩摩訶薩知有為法可說無常，是故一切有為無常。知諸法性真實義中無因果故不可宣說，是故作相言一切法悉是生滅。以是過去有為亦生亦滅，是故過去之法不見有因、不見有性。以不見因性故，說過去法悉是無常。現在法知生而不知滅，現在之法不見其因，見果見性不滅，故知性不知因。未來有為法不見生滅，是故知因、不知果不知性，以未生故，是故菩薩知因不知性。爾時觀三世一一念有三相，若過一念則有四相。先滅法已次第生相似法，是名為生。生已作事，是名為住。先滅法相滅法已見相似，是名為老。生已不住至於二念，是名為壞。菩薩見有為法相一種，如生，住老亦如是，唯壞相異。何以故？不共三相住故。如是四相見有二種：一者有；二者無。有者三相，無者第四相。菩薩見有為法，不見生、不見住、不見老、不見壞。何以故？生住老壞無真性故。菩薩摩訶薩見色法生、色法住、色法老、色法壞，不見生住老壞。菩薩摩訶薩以方便觀，不見四相。方便觀者，菩薩觀。若離色法別有生者，色法生時生亦應生。若爾者，一切諸法皆應二生：一者色生；二者生生。如是二生，若即法若離法。若不離者則無生生。若言離法別有生者，是義不然。若不離者，爾時色無有生。生因緣故，生住老壞亦如是。若壞自性有者，當知是壞亦生亦壞。若壞生者，當知一切有為之法悉無有滅，入滅定時心心數法常應還生，色法滅時亦應還生。何以故？是壞生故。是故諸法悉應是常。是故菩薩離色法已不見四相，知有為法性無常故，亦常宣說有為無常。菩薩觀見有為之法有三種苦：苦苦、行苦、壞苦。是故如來說有為法一切是苦。云何菩薩見有為法無我？無我者有二種：一者眾生無我；二者法無我。眾生無我者，眾生非是有法、非是無法、非是離有無法，是名眾生無我。法無我者，一切諸法可說，可說性無故，是名法無我。有如是等二種無我，是故如來說有為法一切無我。如是有為斷現在因、障未來因，是名涅槃。無煩惱結，故名寂靜。若是菩薩以不淨心觀於涅槃、聲聞未得道果觀於涅槃，俱亦未實知涅槃性，亦是涅槃相。譬如大王為子息故刻木造作象馬鹿兔，王子亦於非真實象馬作真實想。是王或時讚歎象馬，諸子各謂讚己象馬，其後出舍見真象馬即生慚愧：『我等云何於非象馬生象馬想？云何於此同名同相生真實想？』如來亦說，菩薩心不清淨、聲聞之人未證道果住生死舍，如來為說涅槃寂靜。菩薩聲聞聞已亦生真涅槃想，實不能知真涅槃也。聞佛說時，生心作想言是涅槃。其後修集八正道已，得淨智慧出生死舍，爾乃真實知涅槃性，方生慚愧：『我等云何於非涅槃生涅槃想？』譬如病人往良醫所，爾時良醫為破病故隨病授藥，病者得已心生歡喜，作真藥想即便服之。既服藥已，所患雖除，更發餘病。爾時良醫斷先所服更與餘藥，病者復言：『大師！先藥佳良，力能治病。』非是藥能。良醫雖說如是藥好，而此病者猶故不信。爾時病者服藥病差，方乃信藥生慚愧心。佛說法時亦復如是，眾生聞已壞小煩惱，即便生於真實之想。更起煩惱，言佛無常。如來復為說甚深法，雖復聞之猶不生信以本為實。菩薩若得清淨之道，爾時方生慚愧之心：『如來實常。我云何言如來無常？』是故如來說有為法一切無常、苦、無我等，涅槃寂靜。

菩薩地功德品第二十

「菩薩摩訶薩修菩提行，有五事不可思議。一者憐愍一切眾生；二者為利眾生受生死苦；三者以善方便調伏眾生；四者發心欲知甚深難義；五者欲知不可思議神足。如是五法不與一切眾生共之，是故得名不可思議。菩薩摩訶薩復有五事不可思議。菩薩摩訶薩為利眾生受於苦因，以受苦因故得受安樂，以受樂故具足成就不思議法。復次菩薩觀生死過、涅槃寂靜，為眾生故不樂涅槃，流轉生死是名受樂，以受樂故具足成就不思議法。復次菩薩樂於空閑寂靜默然，為諸眾生演說正法是名受樂，以受樂故具足成就不思議法。復次菩薩摩訶薩為眾生故行六波羅蜜，亦復不求六波羅蜜果是名受樂，以受樂故具足成就不思議法。復次菩薩摩訶薩營他事業如造已務，甘心喜樂不辭懃苦是名受樂，以受樂故具足成就不思議法。是名菩薩五事不可思議法。菩薩復有五事，於諸眾生其心平等。一者初發菩提心時，普為一切非為一人，是名平等。二者菩薩修大悲時，普為一切非為一人，是名平等。三者菩薩修集一子地時，普為一切非為一人，是名平等。四者菩薩普觀十二因緣一切等有，是名平等。五者菩薩求阿耨多羅三藐三菩提時，普為一切非為一人，是名平等。菩薩摩訶薩復有五事為利眾生：一者教修正命；二者教習世事方便；三者見貧窮者方便教令破貧窮苦；四者為上善者說正實道；五者為三乘故說三乘法，是名五事利益。眾生有五事法報菩薩恩：一者受持善法一切禁戒；二者貧者受已如教修行破於貧窮；三者供養三寶；四者於菩薩所聞法受持讀誦書寫分別解說轉以教他；五者見持法者恭敬供養。菩薩摩訶薩行菩提道，至心立願常求五事：一者常願世間有佛興出；二者常願具足六波羅蜜；三者常願求覓菩薩法藏菩薩摩夷；四者常願當得解脫；五者常願眷屬成就，是名為五。菩薩復有五事利益眾生，如自利利他品中說。菩薩復有五事疾得阿耨多羅三藐三菩提：一者護法；二者修行善行；三者智慧力；四者專心寂靜；五者定得菩薩性，是名為五。護法者，菩薩具足護陀羅尼，從他聞法速得解了。復次菩薩具足護念，以護念故受法不忘。復次菩薩具護智慧，以護智故分別法界。復次菩薩具足護心，調諸根故。復次菩薩具護他心，隨他行故。是名護法。修行善行者，菩薩於法順解順說，常修善法四無量心，願向阿耨多羅三藐三菩提，是名善行。智慧力者，菩薩摩訶薩從初發心，乃至得阿耨多羅三藐三菩提，是名智慧力。專心寂靜者，菩薩摩訶薩以十淨法供養如來，如上所說，是名寂靜。定得菩薩性者，所謂菩薩住一子地、不退轉地，是名菩薩定得菩薩性。菩薩摩訶薩有五事善法損減：一者不能供養於法及說法者；二者放逸懈怠；三者樂起煩惱心掉不息；四者於同菩薩心生憍慢；五者於菩薩藏顛倒解義。菩薩有五法善法增長：一者供養於法及說法者；二者攝心精進；三者所起煩惱心樂除滅；四者於同菩薩心生恭敬；五者於菩薩藏隨順解義。有五事實非菩薩假名菩薩、實非沙門假名沙門、非婆羅門假名婆羅門，不得菩薩戒、不中同止。一者惡性；二者護毀禁者；三者不得禪定示得禪相；四者邪命自活；五者見有智者生嫉誹謗。有五事真名菩薩、真名沙門、真名婆羅門，得菩薩戒、得與同止。一者善性調和；二者治毀禁者；三者實得禪定不示其相；四者正命自活；五者見有智者生喜讚歎。菩薩摩訶薩教化眾生有十種：一者為破惡法故；二者為知法界故；三者不作犯故；四者犯已慚愧悔故；五者調伏諸根故；六者不放逸故；七者遠離惡知識故；八者住寂靜處故；九者遠離煩惱故；十者得解脫故，是名為十。授菩薩記有六事：一者定有菩薩性未發阿耨多羅三藐三菩提心；二者未有菩薩性而發阿耨多羅三藐三菩提心；三者有菩薩性亦發阿耨多羅三藐三菩提心；四者於無量世為菩提故修行善行；五者定得阿耨多羅三藐三菩提，不說時定；六者定得阿耨多羅三藐三菩提亦說時定，是名為六。有三事菩薩定得阿耨多羅三藐三菩提：一者定有性；二者得不退心；三者凡所作事悉為眾生生善法芽。菩薩以是三定為佛所記。菩薩摩訶薩不具五事不得阿耨多羅三藐三菩提：一者不發菩提之心；二者不得憐愍之心；三者不懃精進；四者不敬重戒；五者不知一切世事。菩薩若不具足如是五事，不得阿耨多羅三藐三菩提。若有說言，離是五法得阿耨多羅三藐三菩提者，無有是處。有五事菩薩常所修集：一者不放逸；二者為破眾生貧窮困苦；三者供養三寶；四者至心持戒有犯尋覺；五者所作善事悉以迴向阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩有十法勝一切法：一者菩薩性勝一切性；二者初發菩提心勝於一切世間出世間發心；三者毘梨耶波羅蜜、般若波羅蜜勝於一切諸波羅蜜；四者軟語攝法勝於諸攝；五者如來勝於一切眾生；六者悲心勝於一切無量心；七者所修四禪勝一切禪；八者空三昧勝一切三昧；九者滅盡定勝一切滅定；十者淨方便勝一切方便，是為十法。有四事唯佛菩薩獨能流布，非餘沙門婆羅門天魔梵等所能流布，若從佛聞則能流布。一者法流布；二者實流布；三者方便流布；四者乘流布。法流布者，次第演說十二部經。實流布者有一種，謂不妄語。復有二種，謂世諦、第一義諦。復有三種：相實、口實、行實。復有四種，謂苦、集、滅、道。復有五種：一者因實；二者果實；三者智實；四者知境界實；五者無上實。復有六種：一者實實；二者虛妄實；三者智實；四者遠離實；五者證實；六者修實。復有七種：一者愛實；二者苦實；三者解脫實；四者法實；五者解實；六者聖實；七者非聖實。復有八種：一者行苦實；二者苦苦實；三者生苦實；四者滅實；五者煩惱實；六者解脫實；七者善行實；八者善果實。復有九種：一者無常實；二者苦實；三者不淨實；四者空實；五者無我實；六者有愛實；七者斷愛實；八者斷二愛方便實；九者有餘涅槃實。復有十種：一者非分強作苦實；二者貧窮苦實；三者四大不調苦實；四者愛別離苦實；五者怨憎會苦實；六者業實；七者果報實；八者煩惱實；九者善思惟實；十者正見實。是為十法名實流布。方便流布者，如方便品說。乘流布者，所謂聲聞乘、辟支佛乘、佛乘。是名為四。菩薩摩訶薩觀一切方便有五無量：一者眾生界無量；二者世界無量；三者法界無量；四者調伏界無量；五者調伏方便無量。眾生界者，有六十一種。住喜地菩薩，觀眾生界轉為無量。世界無量者，有無量名故，如此世界名為娑婆，是故梵天名娑婆主。法無量者，善、不善、無記轉為無量。調伏無量者有一種，謂調伏故。復有二種，具足煩惱、不具煩惱。復有三種：上、中、下根。復有四種：婆羅門、剎利、毘舍、首陀。復有五種：多貪、多瞋、多癡、多慢、多惡覺觀。復有六種：出家、在家、未熟、已熟、未得解脫、已得解脫。復有七種：一者聞已便解；二者以譬喻得解；三者一句一句解；四者一字一字解；五者現在熟；六者他世熟；七者隨因緣熟。復有八種，所謂八眾。

「復有九種：一名如來調伏；二聲聞調伏；三緣覺調伏；四菩薩調伏；五難調伏；六易調伏；七軟語調伏；八呵嘖調伏；九軟語呵嘖調伏。復有十種：一者地獄；二者畜生；三者餓鬼；四者欲界人天；五者中陰；六者色；七者非色；八者想；九者無想；十者非想非非想，是名十種。是五十五種觀作無量。眾生界、調伏界有何差別？眾生界者，都不分別有性無性；調伏界者，分別有性無性。調伏方便無量者，如初品中說，是故菩薩五種無量攝取一切方便。菩薩摩訶薩欲知真實當求四事：一者推物；二者推名；三者推性；四者推分別，如是四事亦如前說。諸佛菩薩為眾生說法有五事：一者說時即悟四諦；二者說時即得解脫；三者說時即發阿耨多羅三藐三菩提心；四者說時得菩薩羼提；五者眾生聞已受持讀誦書寫解說護持正法，是名諸佛菩薩為眾生說法得大功德不可思議。云何名大乘？有七事大，故名大乘。一者法大。法大者，菩薩法藏於十二部經最大最上，故名毘佛略。二者心大。心大者，謂發阿耨多羅三藐三菩提心。三者解大。解大者，解菩薩藏毘佛略經。四者淨大。淨大者，菩薩發心已其心清淨，乃至得阿耨多羅三藐三菩提。五者莊嚴大。莊嚴大者，菩薩具足功德莊嚴、智慧莊嚴，得阿耨多羅三藐三菩提。六者時大。時大者，菩薩摩訶薩為阿耨多羅三藐三菩提故，三阿僧祇劫修行苦行。七者具足大。具足大者，菩薩具足三十二相八十種好以自莊嚴，得阿耨多羅三藐三菩提。法大、心大、解大、淨大、莊嚴大、時大，如是六大名之為因；具足大者名之為果。有八法能攝一切大乘：一者演說菩薩法藏。說菩薩藏義，說菩薩藏中諸佛菩薩不可思議，思惟其義，修集其義，得具足義，得修集果，解甚深義，是名為八。菩薩摩訶薩如是學者，得阿耨多羅三藐三菩提。菩薩修學菩薩菩提有十種：一者性住；二者入；三者不淨心；四者淨心；五者不熟；六者熟；七者不定；八者定；九者一生得；十者現身得定性淨心學諸法，是名為住發阿耨多羅三藐三菩提心，是名為入。入者，未得淨地名為不淨；得淨地已是名為淨。淨者，未入畢竟地時名為未熟；入畢竟地名之為熟。熟者，未入定地名為不定；已人定地名之為定。熟有二種：一者一生得阿耨多羅三藐三菩提；二者現身得阿耨多羅三藐三菩提。如是十種菩薩摩訶薩，能受菩薩戒、行菩薩戒。是十種菩薩攝一切菩薩。若能至心受持修行菩薩戒者，是名菩薩、是名摩訶薩、是名智者、是名勇健、是名上仙、是名佛子、是名佛持、是名大勝、是名佛戒、是名無畏、是名大聖、是名商主、是名船師、是名大名稱、是名憐愍、是名大功德、是名自在、是名法持、是名不可思議、是名能知十方無量世界如觀掌中阿摩勒果。若有人言：『我是菩薩。』不受菩薩戒，不能至心行菩薩戒，然生信心，當知是菩薩欲得阿耨多羅三藐三菩提。若有人言：『我是菩薩。』不能至心受持菩薩戒，心不生信，是名名字菩薩，久久乃得阿耨多羅三藐三菩提。若有人言：『我是菩薩。』受持菩薩戒，至心修行信菩薩戒，是名入十種菩薩中，不久定得阿耨多羅三藐三菩提。若有人言：『我是菩薩。』受菩薩戒，不能至心護持禁戒，毀破所受心不生信，是名菩薩栴陀羅，不名名菩薩、不名義菩薩。◎

◎如法住菩薩相品第一

「真實菩薩有五種相，菩薩具足五種相故名真實菩薩。一者憐愍心；二者柔軟語；三者勇健；四者不貪；五者解說深義。如是五法有五種智：一者性；二者因緣；三者功德果；四者次第；五者攝取。憐愍性者有二種：一者至心；二者如法。至心者，施眾安隱，是名為性。如法者，菩薩摩訶薩如已樂事以施眾生，是名如法。柔軟性者，先意語、歡喜語、遠惡語、利益語，是名柔軟性。勇健性者，心無所畏猛健果敢，能破眾生畏懼之想，是名健性。不貪性者，一切施一切施，一切施清淨施，施已無悔，是名不貪性。解說深義性者，四無礙智是名解說深義性。憐愍者有五因緣：一者受苦眾生；二者行惡眾生；三者放逸眾生；四者邪見眾生；五者樂煩惱眾生。受苦眾生者，常受苦惱乃至無有一念之樂，是名受苦。又有眾生雖不受苦，造身口意十惡業道，如十六惡律儀，是名行惡眾生。復有眾生不行惡業、不受苦惱，貪著五欲耽樂嬉戲，貪愛已身不修善法，是名放逸。復有眾生不受苦惱、不行惡業亦不放逸，為求解脫非因見因、非果見果，是名邪見，如外道等。復有眾生不受苦惱、不行惡業亦不放逸亦不邪見，具煩惱繫，煩惱障故不修善法，是名憐愍因緣。以是因緣，憐愍之心遂得增長。柔軟因緣者有五種：一者善先語；二者善喜語；三者善無畏語；四者善淨語；五者善教語。此五因緣是名柔軟語，如四攝品中說。勇健因緣者有五種，如上三十七助菩提品中說。不貪者有五因緣：一者不分別施；二者喜施；三者至心施；四者淨施；五者如法得財施，是名不貪五因緣，如施品說。說甚深義有五因緣：一者說修多羅甚深之義，解說空義，三世中陰退不退我我所、佛性菩薩性、如來、涅槃、三乘、色造色、十二因緣，是名修多羅義。二者能說毘尼義，是犯是非犯、是可悔是不可悔、是輕是重、是性重是遮重，是名說毘尼甚深義。三者說摩夷義，佛爾時為眾生故說名為犯，為他故說輕作重、說重作輕，為令一人得懺悔故乃至大眾中得懺悔故，是名說摩夷甚深義。四者能自解說正義。五者能知諸法名字。憐愍功德果者，菩薩慈心為諸眾生，壞惡心故修集慈心，能利眾生心無悔恨，常修集故得現世樂。是故如來說慈功果，毒不能害刀不能傷，眠無惡夢諸天擁護，捨此身已得生初禪，是名憐愍功德果。柔軟語功德果者，菩薩摩訶薩修柔軟語，能破現在口四惡過。是柔軟語自利利他，能令眾生愛樂喜聞，是名柔軟語功德果。勇健功德果者，菩薩現在能破懈怠，受歡喜樂樂於寂靜，護持禁戒心無悔恨，自修忍辱教人行忍，修諸苦行莊嚴菩提心無退轉，是名勇健功德果。不貪、解說深義二功德果，如上所說。次第者，菩薩摩訶薩先修慈心，為調眾生故，次說軟語；為破惡業故，見諸眾生受惡業者，心不怖畏，生救護故，名為勇健；為調眾生故行惠施，次說不貪及以深義。菩薩摩訶薩隨是五相攝六波羅蜜。憐愍相者攝禪波羅蜜，柔軟語者攝尸波羅蜜、般若波羅蜜，勇健相者攝毘梨耶波羅蜜、羼提波羅蜜、般若波羅蜜，不貪者攝檀波羅蜜，說甚深義攝般若波羅蜜、檀波羅蜜。

如法住禪品第二

「菩薩摩訶薩若在家、若出家俱有四法，有能修學即得阿耨多羅三藐三菩提行，善業方便憐愍眾生。善業方便者，為施波羅蜜故修善行、專心行、常行、淨行。善行者，菩薩若有財物施乞者時，不觀有恩不觀無恩、不觀福田及非福田，雖有人天沙門婆羅門不能沮壞菩薩施心，是名善行。專心行者，菩薩施時有來求者，捨內外物一切施與心無貪悋，是名專心施。常行者，菩薩施時有來乞者，不觀時與非時隨得隨施，是名常行。淨行者，菩薩施時有來乞者，不以名譽故施，非為天樂故施，如施品中說，是名淨行。如施四事，尸波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜亦復如是。云何菩薩善方便？若有生心欲破佛法，為調伏故行善方便。欲令中人入佛法故行善方便。雖入未熟為令熟故行善方便，入已既熟令得解脫故行善方便。菩薩為說世間醫方技術諸論行善方便。為欲至心受菩薩戒堅持不毀故，行善方便、善願方便、聲聞乘方便、辟支佛乘方便、大乘方便。此十方便能作五事，初四方便為利益眾生行，世術方便為破邪論。菩薩受持菩薩禁戒終不毀犯，設犯隨懺。善發願方便，隨所欲事即能得之。菩薩三乘方便隨根說法，是故菩薩如是十種方便能作五事，以五事故具足必定能得世間一切之事，若現在、若他世。云何菩薩利益於他？如四攝品中說。云何菩薩善發願？菩薩所作一切善業，若過去未來現在，不求餘果，唯求無上菩提道果，是名善發願。如來若為出家、在家說戒，一切攝取如是四事。若出家、在家菩薩，若過去、未來、現在受持菩薩戒，悉得阿耨多羅三藐三菩提。出家菩薩勝於在家。何以故？出家菩薩獲得一切菩薩禁戒，在家菩薩不得菩薩一切禁戒。出家菩薩能行寂靜清淨梵行，在家菩薩不能修行寂靜梵行。出家菩薩能行三十七品，在家菩薩不能修行三十七品。出家菩薩解脫一切世間之事，在家菩薩為世間事之所繫縛。」◎

菩薩善戒經卷第七

菩薩善戒經卷第九

宋罽賓三藏求那跋摩譯

◎畢竟地攝取品第二

「菩薩摩訶薩修一切行時，有六事善攝眾生：一者至心攝取；二者增益攝取；三者取攝取；四者究竟攝取；五者不畢竟攝取；六者後攝取。菩薩摩訶薩初發心時，攝取眾生如父母兄弟妻子眷屬，至心繫念方便攝取，『云何能施眾生安樂？』作是願時隨力施與，是名菩薩至心攝取。菩薩摩訶薩雖於父母兄弟妻子眷屬中，勝心無憍慢倍增供養。若為國王於說眷屬，亦復如是。增益者，破壞惡法教以善法，隨時禮拜讚歎供養，施以衣食所須之物，知恩報恩瞻病授藥，於諸僕使不作賤想如兄弟想，若見有罪堪忍含受，言當柔軟無有麁獷。若為國主於諸眷屬不加苦痛、不斷其命，遠離刑罰正法治國。隨本種姓所有分界，於他國土不生貪奪，任力養民作一子想，所有之物與眷屬共，所言誠實柔軟不麁離於慳貪，是名菩薩增益攝取。菩薩摩訶薩攝取諸眾生有二因緣：一者財施；二者法施。以財施故破於貧窮，以法施故破於邪見。於諸眾生其心平等，不作法慳、不作師相憍慢之想、不求恩報不求供養，若有求福來供養者亦不遮止，為令福德莊嚴增長故。若有修集善法持戒精進之者，瞻視供養親為執使。不解義者為解說義，已解義者說令增長，若有疑網為說深義能令除斷，苦樂同彼心無增減。有犯罪者以善方便教令懺悔，有時呵責有時讚歎。見病苦者瞻視不捨，善以方便為除所患。若有眾生下色下進下念下智，心不輕慢，隨時為說正心因緣。見愁苦者說法慰喻。善自思惟，不信他語，無能動者。若得所施與眾同等。修集悲心具足成就。或見正命先意問訊，遠離惡心常修善法，終不放逸遠離懈怠。常作是願：『云何當令我之福德等與一切？』菩薩摩訶薩非一切時行取攝取，有利之時爾乃攝取，是名菩薩取攝取。若諸眾生諸根闇鈍、善根難熟，則久遠攝取。何以故？究竟當有清淨心故。若中根中熟則不久遠。何以故？以不久遠得淨心故。若有利根易熟上熟易淨易調，是名菩薩後有攝取。是名菩薩六攝取正法攝取。菩薩摩訶薩以此六攝攝取三世一切眾生，過去未來現在菩薩攝取眾生，悉皆不離如是六攝。菩薩摩訶薩攝眾生時有十二難事。菩薩摩訶薩知無我無我所、無有眾生，而為眾生修集苦行，是名一難。為調他故而行呵責，亦自護戒不令毀傷，是名二難。所有物少乞者甚多，是名三難。菩薩一身繫屬多人趨走給使，是名四難。放逸諸天同彼受身，而其內心初無放逸，是名五難。常為一切眾生作使，自於禁戒無所毀失，是名六難。常與貪欲恚癡慳悋諂曲姦偽惡人共住，不隨彼行，是名七難。了知生死多諸過患而不捨之，是名八難。一切煩惱生死多過，捨命之時心未清淨，雖未清淨不失正念，是名九難。未得淨心，能以己身所愛之物妻子眷屬而以施人，是名十難。眾生異心境界不同，或時軟語或時行捨，是名十一難。終不放逸不斷煩惱，名十二難。菩薩摩訶薩於諸眾生不作輕重，或時作輕、或時作重，或觀境界、或作健心、或時立願、或不放逸、或修智慧、或修柔軟、或行呵責、或時行捨、或懃精進、或時懈怠、或作方便。菩薩摩訶薩作如是學，於十二難處心不憂悔，既能自護又能利他。

畢竟地畢竟品第三

「菩薩摩訶薩修十二行有七地，六是菩薩地，餘一地聲聞菩薩共。一者性地；二者解地；三者淨心地；四者持地；五者定地；六者定行地；七者畢竟地，是名七地。性行、解行各為一地，喜行名為淨心地，戒行、慧行、無相行合為持地，無行無相行名為定地，無礙智行名為定行地，如來行名畢竟地，畢竟地後當廣說。菩薩從下地入淨心地時，云何能斷三惡道苦？菩薩修集世俗漏禪，修漏禪已得世淨禪，修淨禪已即得解地。莊嚴菩提修集一百一十種悲，以修悲故於眾生中即得悲心，得悲心故樂三惡道如己舍宅。菩薩自觀住三惡道莊嚴菩提，時為眾生故受大苦惱，『若我淨心有勢力者，願令眾生所有苦惱悉集我身。』善立大願，以善願力世淨禪故，遠離身心煩惱習氣，離習氣故轉四大身，四大既轉因世淨禪故不到三惡，是故菩薩斷三惡道苦。過解地已入於淨地，餘功德如行品中十淨心說。此十淨法有十對治，不作心、不發心、不受菩薩戒、不信心、惡心、不修集悲、瞋心、憂悔心、不慈心、放逸心，所言麁獷、貪惜身命，不隨世間嬾墮懈怠無漸無愧，苦惱逼身疑網怯弱，不能供養佛法僧寶。如是等對治不淨。是十淨中，初三法者清淨其心，後七法者淨於莊嚴。菩薩摩訶薩信於菩提及菩提道，信菩提道故見苦眾生生大慈心，生慈心故即作是願：『願我救濟如是等苦。』以憐愍故捨身惠施無所貪惜，為利眾生心無憂悔，心不悔故知世方術，知世方術故善知時節隨眾生心，以知時故名知世間，以智力故客煩惱來深生慚愧，以慚愧故令彼煩惱不得自在是名勇健，以勇健故無有放逸，不放逸故修集善法，集善法故受菩薩戒，受菩薩戒故供養三寶，供養三寶故其心清淨，是名淨地。

畢竟地行品第四

「菩薩摩訶薩住於解地乃至菩薩地有四行：一者波羅蜜行；二者菩提行；三者神通行；四者熟眾生行。波羅蜜行者，六波羅蜜如先說，方便波羅蜜、願波羅蜜、力波羅蜜、智波羅蜜，是十波羅蜜是名波羅蜜行。善方便有十二種，如先說，是名方便波羅蜜。願有五種，如先說，是名願波羅蜜。十力莊嚴淨，是名力波羅蜜。知一切法是處非處，名智波羅蜜。知世諦故名智波羅蜜，知第一義諦名般若波羅蜜。復次無量智者名方便波羅蜜，求勝勝智名願波羅蜜，不為四魔之所障故名力波羅蜜，能知諸法真實性故名智波羅蜜。四念處乃至八正道分、四求、四真智，如先說，是名菩提行神通，如不可思議品說。六通，如先說，是名神通行。二無量，調伏無量、方便無量，如先說，是名熟行。菩薩摩訶薩如是四行攝一切行。菩薩摩訶薩無量阿僧祇，究竟具足淨諸善法，勝諸聲聞辟支佛等，畢竟攝取菩提道果，畢竟能得阿耨多羅三藐三菩提故，是名十波羅蜜。若說次第則有三事：一者對治故；二者生故；三者得果故。對於善法有六事：一者慳貪；二者惡業；三者恚心；四者懈怠；五者亂心；六者愚癡。以是六法因緣故，不得阿耨多羅三藐三菩提。為壞六法故，說六波羅蜜，檀波羅蜜乃至般若波羅蜜。六波羅蜜則攝四波羅蜜，是名對治。生者，菩薩摩訶薩捨於一切世俗之物出家學道，是名檀波羅蜜。既出家已受菩薩戒，是名尸羅波羅蜜。以護戒故雖有罵打默受不報，是名羼提波羅蜜。戒既清淨懃修善法，是名毘梨耶波羅蜜。以精進故五根調伏，是名禪波羅蜜。五根既調知真法界，是名般若波羅蜜。是名為生。果報者，菩薩現在修施等善法，若捨身已外得大財內得五具足。五具足者，生人天中得壽、色、力、安樂、辯才，是名施果。以施因緣，修集善法，心無嫉妬忍眾罪過，是名具足第二果報。以施因緣，若作世事及出世事心無厭悔，是名第三果報。以施因緣，其心柔軟無有錯亂，是名第四果報。以施因緣，了了能知此是福田此非福田，知是可施是不可施，善知方便求財取財，是名第五果報。四波羅蜜攝六波羅蜜有三戒：一者隨戒戒；二者隨心戒；三者隨智戒。菩薩尸波羅蜜，名為隨戒戒。禪波羅蜜，名隨心戒。般若波羅蜜，名隨智戒。離是三戒無菩薩戒，菩薩三戒攝一切戒。菩薩有四事能利眾生。何等為四？一者為於菩提修集善法；二者先以真智知諸法義；三者增長善法；四者熟眾生根。如是四事，菩薩能大利益眾生。若有說言，離是四事能利眾生者，無有是處。

畢竟地三十二相八十種好品第五

「十三如來行者，名為畢竟佛地。畢竟佛地者，有百四十不共之法。所謂三十二相、八十種好、四一切行淨、十力、四無所畏、三念處、三不護、大悲、常不忘失、斷煩惱習、一切智，是名百四十不共法。三十二相者，一者足下平；二者足下千輻輪；三者指纖長；四者足跟傭滿；五者指網縵；六者手足柔軟；七者傭[跳-兆+專]腸如伊尼延鹿王；八者踝骨不現；九者平住手摩膝；十者藏相如象馬王；十一者身圓滿足如尼拘陀樹；十二者身毛上靡；十三者一一毛右旋；十四者身真金色；十五者常光面各一尋；十六者皮膚細軟塵垢不著；十七者七處滿；十八者上身如師子；十九者臂肘傭圓；二十者缺骨平滿；二十一者得身傭相；二十二者口四十齒；二十三者齒密不疎；二十四者齒色白；二十五者頰車方如師子；二十六者味中得上味；二十七者肉髻相；二十八者廣長舌；二十九者梵音聲；三十者目紺青色；三十一者眼如牛王；三十二者眉間白毫。

「八十種好者，二十指是名二十好，手足表裏八處平滿，踝膝䏶六處妙好，手有三聚，肩肘腕六處滿，腰奇中是名二好，臗及二尻是名三好，馬藏二膊是三好，腰臍兩脅兩腋兩乳是名為八，腹胸脊項是名六十。上下牙齒、上下脣齶、兩頰兩鬘、兩目兩肩、及鼻二孔、額上兩肞、兩耳頭圓足，是名八十。

「菩薩摩訶薩住淨地已，以業力故雖得如是八十種好，未大明淨，道樹起時乃得明淨，不明淨時謂菩薩地行。莊嚴菩提有二種：一近；二遠。遠者，未得三十二相八十種好果報；若得名近。說三十二相八十種好，為令眾生作善業故。眾生造作種種惡業，以惡業故得種種惡果，是故如來說三十二相八十種好，種種善業種種善果。眾生聞已，即得除破種種惡業。菩薩至心修持淨戒，故得足下平。供養父母和上師長有德之人，以是因緣得足下輪相。於諸眾生不生害心無劫盜想，若見父母和上師長有德之人，遠出奉迎安施床坐，恭敬禮拜破除憍慢，以是因緣得纖長指。具上三行，得足跟傭滿。以四攝法攝取眾生，以是因緣得指網縵。以好蘇油摩洗父母和上師長有德之人，以是因緣得手足柔軟。修集善法不知厭足，以是因緣得傭腨腸。聞法歡喜樂為人說為法走使，以是因緣得踝骨不現相。三業清淨瞻病施藥，破除憍慢飲食知足，以是因緣得平立手摩膝相。見分離者善言和合，自修慚愧亦教人修，以是因緣得馬藏相。自淨三業亦教人淨，若有眾生四大不調能為療治，以是因緣得身圓相。聞法歡喜樂為人說，以是因緣得身毛上靡相。思惟諸法甚深之義樂修善法，供養父母和上師長有德之人，若行道路佛塔僧坊除去塼石荊棘不淨，以是因緣得身毛相。若以飲食瓔珞施人除去瞋心，以是因緣獲得二相：一者金色；二者常光。以何業緣得一一毛相？即此業緣得身細軟塵垢不著。常施眾生所須之物，以是因緣得七處滿相。自破憍慢調柔其性，隨眾生心如法而行，為除不善教以善法，以是因緣得上身如師子相、得肩圓相、缺骨平滿相。以何業緣得纖指相？即此業緣得身傭相。遠離兩舌和合鬪諍，以是因緣得四十齒相齒密不疎相、齒齊平相。修欲界慈，以是因緣得白齒相。見有求者歡喜迎送，以是因緣得方頰車相。等視眾生猶如一子，以是因緣得上味相。常施眾生無上法味，見有忘者施其憶念，自持五戒轉以教人，修集悲心能大法施，以是因緣得肉髻相、廣長舌相。實語、喜語、法語、軟語、非時不語，以是因緣得梵音聲相。修集悲心視諸眾生猶如父母，以是因緣獲得二相：一者目紺青色；二者眼如牛王。見有德者稱實讚歎，以是因緣得白毫相。三十二相雖復各各說其因緣，真因緣者持戒精進。何以故？若不持戒能修精進，尚不得人身，況得三十二相。無見頂相及肉髻相，等無差別。復次凡所作事定心不悔，以是因緣得足下平相。若至心作，以是因緣得千輻輪相、第二第三指網縵相、七處滿相，細軟肩圓、缺骨滿、身直、廣長舌相。若常作者，以是因緣得長指相、平住摩膝相、常光一尋相、齒密不疎相。若淨作者，以是因緣獲得餘相。復次若於眾生生淳善心，以是因緣得手足柔軟膚體細滑塵垢不著。次第修集時節修集，以是因緣得第二第三第四相。憙修善法心無悔退，以是因緣得金色身、常光、齒白、眉間毫相。若聞讚歎不生憍慢，覆藏善法不令人知，以是因緣得馬藏相。所修善法迴向菩提，以是因緣得一一孔一毛相、身毛上靡、口四十齒、最上味相。懃精進故，以是因緣得方頰車、上身如師子相。至心愛念一切眾生如視一子，以是因緣得齒齊平、紺青目、牛王眼相。修集善法不知厭足，以是因緣獲得餘相。菩薩摩訶薩住性行時，修三十二相業，住淨行時雖有如是三十二相，相不具足未得明淨，住十三行爾乃了了，明顯具足一切佛法。雖無量相眾生不同，有下中上不可思議，是故佛說三十二相。一切眾生所有功德和合集聚，正與如來一毛相等。一切毛孔所有功德和合集聚，乃成一好。合集眾好所有功德，增至百倍乃成一相，唯除白毫、無見頂相。合集其餘一切諸相，增至千倍成是二相。和合集聚三十二相八十種好所有功德，增至千萬億倍，乃成如來深遠䗍音，其聲聞于無量無邊諸佛世界。如來成就如是等無量無邊功德，以是義故，如來世尊名為無上，所行之法名無上行。三十二相八十種好有三種無量：一者三劫無量；二者修善無量；三者利益眾生無量。是故說言如來成就無量功德。

畢竟地住品第六

「菩薩四淨者，一者身淨；二者緣淨；三者心淨；四者智淨。永斷習氣得清淨器，成阿耨多羅三藐三菩提，身得自在生滅自由，是名身淨。神通自在，名為緣淨。修集善法心離煩惱，是名心淨。知一切法無有罣礙，得自在智知一切法行，是名智淨。菩薩以是四清淨法獲得十力。何等為十？一者知是處非處力；二者知諸業力；三者知諸禪定解脫力；四者知諸根利鈍力；五者知諸眾生解力；六者知眾生界力；七者知至處道力；八者知過去世力；九者天眼力；十者漏盡力。如來所說真實無二，是故名為多陀阿伽度。若說善果及不善果真實因緣、真實體、真實性、真實住、真實生，是名是處，善不善果、非因作因，是名非處。破憍慢智，名真實智、名一切智、名無礙智、名為淨智、名離慢智。數次第故，名第一力。無有上故，名一切行。利益眾生破壞諸魔，故名為力。真實莊嚴得自在故，名為具足。能破一切諸恐怖故，名為涅槃。因八正道因破諸苦故，名為無上。如法住故，名為真實。自得淨法憐愍眾生而為演說，故名為梵輪。梵輪者名為如來，如來者名為清涼，清涼者名之為戒。受持淨戒如戒而說，是名清淨正說、實說、利益而說、廣大說、無礙說、一切說、畢竟說、無上說、無漏說、無為說、外說、現前說，是故名為大師子吼。說善力方便說真實因，以真實因緣得真實果，所謂人天及無上果，無上果故名為無上。若作業已增長得果，名為過去。有作業已未受果報，亦名過去。未作業欲作、未得果欲得，是名未來。已作之業未得果報、受果之業已滅過去，是名現在。去來現在業有三種，謂身、口、意果。身口意果，何處造作身口意善業、是處得果？何處造作身口意惡業、是處得果，是名是處。純善之業不得惡果，是名非處。不善惡業不得善果，是名非處。人業不受地獄果報，是名非處。地獄之業不受人報，是名非處。唯除能修身戒心慧，令地獄報人中輕受，以相似故名地獄報，人中輕受故名人果。是名是處非處。四禪八解脫，如是等法自在修得，以自在故，是故如來常在三昧。說法之時，梵天王等唯聞音聲不見形貌。如是等禪定解脫有二種煩惱，謂未得欲得憂、已得退失憂。如來已斷如是二憂得大自在。知諸眾生一切心想，雖得了知心不貪著不生歡樂，修集具足欲得便得、大得易得、得已不退，是名第三禪定解脫力。知信等五根有上中下，從聞生者、正思惟生者，是名根力。知上中下欲，是名解力。知種種性，聲聞性、緣覺性、如來性，眾生貪性乃至八萬四千煩惱性，是名第五力。知因煩惱獲得種種世界之身，是名第六力。知諸煩惱各有對治，知一切有亦各有對，知破一切惡邪見對，是名至處道力。了知四方種種眾生種種名字，過去眾生念八事：一名；二生；三姓；四食；五受苦樂；六壽；七住；八者命終。復念六事：一者名字；二者剎利等姓；三者親族父母；四者飲食；五者貧富；六者壽夭。是名第八力。天行名為四禪，得四禪果故名為天眼，具足獲得淳善果故名為清淨，明不同故名過人眼。有欲界天眼，雖復名同，以不淨故不名天眼。天眼知者，見眾生墮，墮者名天。復有墮者名為人死。生名中陰。中陰有二種：一者善；二者不善。不善中陰色如黑氀褐，夜闇之時淨眼乃見，清淨天眼見中陰色亦復如是。善中陰色如婆羅㮈女衣，明月之時淨眼乃見，清淨天眼見中陰色亦復如是。黑色者名下行眾生，白色者名上行眾生。身口意惡業因緣故名為下行，身口意善業因緣故名為上行。惡業者名為邪見。邪見有二：一者可轉；二不可轉。誹謗因果言無聖人，名不可轉。非因見因、非果見果，是名可轉。是故惡業名為邪見，善業者名為正見。不謗四諦、信善惡業真實果報，是故善業名為正見。惡業因緣死過地獄，不樂受果故名地獄，放逸惡業共為翅羽必至地獄。明見因果故為天眼。善業因緣過於惡死，樂受果報受人天身，以正見故得生善有，生善有者名為人天，明見了了故名天眼。云何善有？以善因緣獲得善果是名善有。是名第九力。以修身戒心慧因緣斷一切漏，以斷漏故獲得無漏身戒心慧。無漏身戒心慧有二種：見道、修道。以二道故，心得解脫、慧得解脫。得心慧解脫故，能示神通教化眾生，是名第十力。十力菩薩知性、知分別、知自相共相不共相、知平等、知業、知次第、知勝不勝。菩薩能知如是七事。知性者，十力性即五根性，以慧多故名為智性，是故說言知處非處，不言信處非處。乃至漏盡亦復如是。分別者有三種：一者分別時；二者分別行；三者分別自相共相。十力能知一切時，所謂過去、未來、現在，是名分別時。十力能知一切十方世界無量煩惱對治，是名分別行。十力能知一切色相，是名自相。知色無常乃至一切法無常，是名共相。是名分別自相共相。不共者，十力不共一切聲聞緣覺。十方諸佛同得十力，是名平等。知業者，處非處力。因實知因、果實知果，是第二力。如來了知自業果報，亦知眾生所有業果，因禪定解脫力故，如來得三種示現能調眾生。因知根力了知眾生下中上根，以知根故隨根說法；因解力故，如來了知一切眾生善性惡性，為除惡性教以善性；因知世界力故，如來常行世間之法，不為世法之所染污。知世界故知眾生界，知眾生界故隨根隨心隨其煩惱而為說法。云何如來初教眾生令入佛法？如來若教聲聞菩薩初入佛法，作如是言：『善男子！汝應修集深樂寂靜空閑獨處。汝初生時父母為汝所立名字，乃至諸師和上所立名字，當至心觀。如我此字，父母諸師和上所作，於內外六入有耶無耶？善男子！汝若離於內外諸入不見有者，汝於爾時得真實智，知是名字虛假不真。法亦不真、名亦不真。以名字法不真實故，云何於是而生憍慢？善男子！汝於爾時復應觀眼及眼名字。眼有二種：一者名字；二者流布。眼名非眼、眼相非眼。若有一物名為眼者，是物亦無。若實有眼，名亦應實。若真實者，眾生生時自應識知不須教誨；未見不教而能知者。以是義故，知名亦不實、物亦不實。如眼，識亦如是。作是觀時，除斷內外諸入貪著，以斷內外貪故斷一切法相，以斷一切法相，真實知於一切法性。一切法性者，謂不真實無有相貌。善男子！作是觀時若欲得一切智，欲得大慈大悲，欲得初禪乃至非想非非想，欲得性行乃至如來行，欲得菩薩地六通乃至阿耨多羅三藐三菩提悉能得之。』是名第六力。因至處道力，知真實道不真實道，壞不真道示以真道。因宿命力故知受眾苦，知己不樂生死，亦教眾生不樂生死壞於常見。因天眼力授人記莂，斷於斷見。因漏盡力，如來自知已得解脫，能壞眾生見非如來謂真如來，見非沙門言實沙門，非婆羅門言實婆羅門。如來得阿耨多羅三藐三菩提時，得是十力一時而得。云何而說有次第耶？如來得阿耨多羅三藐三菩提時初觀因果，是故初名處非處力。如是因果誰所受作？是名業力。以破業故修集禪定，為知眾生誰能修集誰不修集，故觀諸根。根有三種，謂下中上。是名眾生性，是名第五力。以知性故知心淨不淨，是名世界。欲知淨心及不淨心因緣故，知至處道，如是道者斷常斷見，是名宿命天眼力。二見斷故諸漏永盡，名漏盡力。是名次第。復有次第，如來得阿耨多羅三藐三菩提時，最初先觀是處非處，次觀世業，破世業故觀禪解脫，及觀眾生能修集道不能修集故，次天眼見諸眾生諸根利鈍，為欲知故，餘如先說。復有次第，如來得阿耨多羅三藐三菩提時，觀十二因緣是處非處；十二因緣由何而出，是故觀業；眾生諸業，或有受報或不受報故，天眼觀何等，為眾生故觀法界，是名為解。法界世界無有差別，欲知難調易調故知宿命；為知受教不受教故知根利鈍；知已為說八正道分，名至處道；以道力故斷諸煩惱，名漏盡力。處非處力及以業力有何差別？善業惡業了知善果及以惡果，是名是處非處力。作者定受、不作不受，是名知業力。為欲調伏不善業故修集禪定。調伏有二種：一者信；二者不信，是故觀根。信心有二種：一者信三寶；二者信摩醯首羅，是名為解脫。有三種，謂下中上，是名世界力。知世界已，說於世道、聲聞道、緣覺道、菩薩道、佛道，是名至處道力。觀諸眾生善因惡因重業輕業，是名宿命力。因是知故斷常斷見，是名天眼。真實見故諸漏永盡，是名漏盡力。十力之性悉是智性無有差別，以境界緣故說有差別。四無所畏如常說。如來為眾生說於四事：一者聲聞不共法解脫；二者聲聞共解脫；三者眾生苦解脫；四者為眾生斷苦得解脫說於對治。聲聞不共者，我所覺知，若言有法汝不知者，我亦不見沙門婆羅門若人若天若魔若梵如法而言不知不見，以不見故不生羞畏。我漏已盡，若言不盡，不見沙門乃至魔梵如實而言汝漏未盡，以不見故不生羞畏。我已得道，若言是道非畢竟者，我亦不見有諸沙門乃至魔梵如實而言，汝未得道是非畢竟，以不見故不生羞畏。我說障道，若言不障，我亦不見有諸沙門乃至魔梵如實而言說障非障，以不見故不生羞畏。佛所說道，為諸菩薩及諸聲聞，佛涅槃後集結藏時，聲聞藏中除菩薩名，菩薩藏中安菩薩名，是故方等名菩薩藏。不共聲聞者，謂如來三念處。如來說法至心聽受，心得歡喜受諸安樂，如法而住不違佛教，佛亦不喜，修集捨心不失正念亦不放逸；如來說法有不信受違反所說，佛亦不瞋無有愁惱，修集捨心不失正念亦不放逸；如來說法或有聽者有不聽者，聽者不喜、不聽不愁，修集捨心不失正念亦不放逸。是名三念處。復有不與聲聞共者，謂三不護。如來不護身、口、命。有阿羅漢無記業記，失念心故。無記業者，名突吉羅。如來已斷一切無記業。何以故？常修正念故。是故如來隨心而說、呵責眷屬，所謂驅擯麁言加之心無畏難。何以故？身口命淨故。復有不與聲聞共，所謂大悲，如先說。如來作何事？何處作？何因緣作？云何作？何時作？如是諸事能如實知，是名念心。如來知何事者，謂一切行。何處者，一切世界。何因緣者，為調伏眾生。云何作者，謂善方便。何時作者，謂一切時。以是故，如來常修正念之心。如來世尊若動若眴、若語若行、若住若作，一切時中無煩惱習，是故說言如來永斷煩惱習氣，阿羅漢等則不如是，是故不與聲聞共也。如來覺知三種法聚：一者得利益義聚；二者非利益義聚；三者非利益非不利益義聚。如來了了知是三聚，是故說言如來得一切智。如是等一百四十不共之法，不與聲聞辟支佛共，是故名為聲聞不共。菩薩行時得三十二相八十種好，然不明淨，坐道樹下無師修集三十七品乃得明淨。學地菩薩得金剛三昧已，次第二念得十力、一切佛法乃至一切淨智悉以得故，名一切智、無礙智、無障智、淨智、寂靜智、清淨智、具足智，是名畢竟地，過一切菩薩行、一切菩薩地，入如來地、如來行，得無上身、轉菩薩身，永斷習氣，住畢竟地。菩薩摩訶薩覩見佛法如羅縠中視，如來世尊都無斯事，是故名淨。住畢竟地菩薩見於佛法如遠見色，諸佛見法如近見色。畢竟菩薩見於佛法如闇見色，諸佛見法如晝見色。畢竟菩薩如未出胎，諸佛世尊如已出者。畢竟菩薩如夢所見，諸佛世尊如覺見物。畢竟菩薩如燈不明，諸佛世尊如盛明燈。菩薩得阿耨多羅三藐三菩提已，能於一切諸佛世界施作佛事。作佛事者有九種，一一佛事能大饒益無量眾生。何等為九？一者自為大丈夫事，能令眾生信丈夫事。二者以三十二相八十種好莊嚴其身，為利眾生破其疑網。三者如來具足十力，具足十力故能利眾生。若有問言云何為力？則能善解破其疑心，調伏眾生壞破邪見。四者如來具足四無所畏，為信三寶、為調伏眾生、為破邪見、為大師子吼。五者如來具足三念處，如說而行、如行而說破諸煩惱，能畜徒眾能化眾生。六者如來具足三不護法，為利眾生、為調眾生，晝夜常以佛眼觀察諸眾生。七者如來具足大悲，為具足羼提波羅蜜，為令眾生離諸苦故、為施安樂故。八者如來具足無錯謬不失念心，是故無師如法而行、如法而住，為利眾生令調伏故、為壞眾生諸放逸故。九者如來永斷煩惱習氣，知義法、非義法、非義非非義法，是故如來說於義法，離非義法、非義非非義法。如來具足一百四十不共之法，如是九事能作佛事，是名如來行、是名如來地、是名如來畢竟地。何以故？為如來行、如來地、如來畢竟地，於無量億那由他劫受菩薩戒修菩提行。畢竟菩薩能教無量無邊眾生住畢竟地，如來一切佛法悉為眾生不自為己。聲聞緣覺所有之法，但為自利少利於他。是故二乘無不共法，無上佛法終無似於聲聞辟支佛法。大悲不錯謬斷習氣，一切智五智三昧，如來具足一切不共之法，是故名為無上。

「此經演說菩薩禁戒、菩薩道、菩薩戒果、一切菩薩行、一切菩薩戒果行，是故名為菩薩地，名菩薩藏、菩薩摩夷，攝取一切大乘經典無礙智經。若天若人若沙門若婆羅門，信是經典受持聽說讀誦書寫，廣說修集分別其義，見有持者供養恭敬尊重讚歎，燈燭香花伎樂供養，當知是人常為十方諸佛之所護念稱說其名，得無量功德聚。何以故？菩薩戒因緣得阿耨多羅三藐三菩提，受持讀誦書寫解說菩薩戒故，如來正法久住不滅，諸惡比丘漸就損減。若無菩薩戒者，諸惡比丘漸漸熾盛，如來正法不久則滅。」

爾時優波離白佛言：「世尊！此經當名何經？」

「優波離！是名『善戒』、名『菩薩地』、名『菩薩毘尼摩夷』、名『如來藏』、名為『一切善法根本』、名『安樂因』、名『諸波羅蜜聚』。」

爾時優波離聞佛所說，歡喜禮拜，右遶而去。

菩薩善戒經卷第九